<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>创造者</title>
 <link href="http://blog.zhuoqun.net/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://blog.zhuoqun.net"/>
 <updated>2014-04-26T11:21:46+02:00</updated>
 <id>http://blog.zhuoqun.net</id>
 <author>
   <name>zhuoqun</name>
   <email>zhuoqunwang@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>三十弱冠</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/04/20/grow-up-at-30.html"/>
   <updated>2014-04-20T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/04/20/grow-up-at-30</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;中学时看到周星驰的电影，立刻被深深吸引，不但在电视机前笑得前仰后合，还在学校里和同学们背诵台词，夸张地说「我——靠——」就是从那时学会的，以至于很久之后听到别人说「我操」会觉得别扭，却忘了那才是「正统」脏话。青春期本就叛逆胡闹，而学校课程繁重，「无厘头」正好迎合了当时的趣味和需要，几乎变成了朋友们交流的唯一方式，每个人都争先恐后地抖机灵，生怕因为不够好笑而被排除在群体之外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时互联网还未普及，嘲讽也没有像现在这样大行其道，所以当时的行为和语言并不像现在看来那样有害。「无厘头」不过是枯燥生活的调节，并没有成为一种生活方式，真诚和严肃的东西仍然随处可见，它们也并没有被冠之以「正能量」之类的名字，然后被消解。朋友们虽然互相打趣，但内心都知道友情可贵；懂得自我解嘲，却不会带着恶意贬低自己；偶尔真诚表达，也不会觉得是矫情。而且大家都满心相信，那种生活只是一时的，总有一天我们会成长，变成大人，然后过一种截然不同的无趣、但却「正常」生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可事与愿违，许多年过去了，老朋友之间的交流方式并没有变得「成熟」，因为网络的影响反而愈演愈烈。大家脱口而出的都是流行语，所有话题都伴随着由它而衍生的段子，若不小心说出严肃的东西，一定要赶紧想办法把它变得轻松。当然，人们之间的交流并没有一个正确的模式，没有人规定成年人一定要怎样，可现在的问题是，我们好像已经忘了什么是真诚了。我们不谈论沉重的东西，就算要谈论，也要用轻松的态度和口吻；所有真诚美好的东西，无论是否虚伪，都被嘲讽和娱乐化——甚至只需要从中摘录一个片段并不断重复就可达到目的；承认自己的错误或者向对手道歉一点儿也不「有趣」，远不如说个笑话轻轻带过，那样无论是对手还是观众都会更满意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管如此，每个人好像还是觉得自己懂得真诚，只不过深藏心底，而别人的真诚大都是「矫情」或「装逼」。大家一方面想从别人那里获得真诚，一方面又尽量表现得玩世不恭，以防被当作虚伪，于是倾心交流变得不可能。行为不只是行为，它会影响思想和气质；语言也不只是语言，它是认识世界的工具，也能反过来塑造思维。当行为和语言中都不再有「真诚」这个词所代表的东西时，它就变成了一个远古传说，到时我们可能还认得这两个字，却怕是不会再懂得其中深意了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些都让我感觉自己好像一直长不大，有时会沮丧地想：难不成这辈子会一直这样？古语说：二十弱冠，三十而立。再过几年就要三十，却好像连「弱冠」的迹象也没有，不知道如何才能成长。人说战争让男孩变成男人，很有道理，因为战争中不仅要遭受磨难，还要直面死亡，同时远离家乡和亲情，虽然痛苦，却获得了思考和体味人生的机会，这些都帮助人蜕变。反观现在，除非有意为之，否则所有那些痛苦都不必经历。因为网络发达，食物和生活用品都可以在线购买，所以可以长时间不出门，不和别人面对面地交流，更别说其它生活磨砺了。娱乐方式多种多样，游戏、电影、电视剧……任何时候都不需要面对无聊。人和人之间的连接也密不透风，几乎随时在线，总能找到人闲聊，哪怕身在异国他乡，联系家人朋友也简单方便，甚至可以和他们看同样的电视节目，好像不曾离开一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科技当然让生活更加便利，但同时也是枷锁和限制，它编织了一张大网，让人无法逃离并从远处审查自己。成长并非一蹴而就，经历的东西需要很长时间来沉淀，然后才能变成自己的一部分。如果有快乐就立刻分享，有痛苦就立刻化解或找人安慰，孤独时立刻找人陪伴，那么就不可能从这一切中获得真正重要的东西。以前之所以鼓励男孩子离开家乡，去外面「闯世界」，就是要逃脱那些限制。这种逃脱当然会带来痛苦，它让人觉得自己好像背叛了以前的东西，人和人之间的联系越紧密，这种背叛的感觉就越强烈。赫尔曼·黑塞在《玻璃球游戏》中写主人公离开故乡时说：「而他却无法确定，是否他自己抛弃了一切，是否他应当对离弃如此可爱而又习惯了的世界负有罪责，由于自己的功名心、自负、傲慢、不忠贞和缺乏爱心。…………譬如一个兵士被人从士兵行列里提升成为军官，提升的位置越高，他的负罪感就越强，他会对原来的伙伴们产生良心上的不安。」可以随时联系却故意不联系，这不是无情又是什么呢？「成长」是可以用来为自己开脱的理由吗？那和自私有什么区别呢？远走他乡已经不再障碍重重，可感情上的牵绊真让人左右为难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人把送别看得很重，又是折柳又是作诗。「劝君更尽一杯酒，西出阳关无故人」，一别可能好多年不能联系，想想真是寂寞可怜，可也真是深情。前几日和好友聊天，感慨道：如果我们也离别十年不联系亲朋老友，再见面或许能成熟许多？大概真情流露不会再显得矫情。不过现在大家已经习惯了频繁的互动，再归来恐怕亲情友情都早已不在。尽管无法完全逃脱，但也可以尽力背叛，慢慢改变生活方式，比如把尊重和责任放在好玩之前，比如努力说真话，哪怕它们有时显得肉麻。愿三十岁时能弱冠。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>春天</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/03/29/spring.html"/>
   <updated>2014-03-29T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/03/29/spring</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;天气渐暖，连日晴天，终于不再似前一阵那样日日下雨。春天终于来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚来德国时已是深秋，处处看到落叶。中午虽然暖和，傍晚却能感到凉意，尽管如此，还是迫不及待地买了一辆二手自行车，多穿一件外套，四处闲逛。经常沿着公路往市中心方向骑，累了就转弯到莱茵河畔，沿河一路骑回来。德国的道路对自行车十分友好，红绿灯前也有自行车专属等候区，河边的道路虽然不宽，却平整蜿蜒，据说沿着河可以一直从科隆骑到波恩。这里的自行车很贵，二手车也不便宜，可骑过一次之后，已经觉得物有所值——随车赠品可是如画风景和拂面微风啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜不久天气转凉，自行车便闲置下来，整个冬天都没有动过。这个月中旬的周末，大晴，艳阳高照，天空蓝得不像话，健身回家的路上惊讶地发现已经有爱美的姑娘穿上了夏装。到家之后，立刻给自行车打气，然后沿着熟悉的道路向河边出发。一路上看到许多小花，星星点点，有些树木也开始发芽，远远看着就能感受到生命力。我不懂得辨别植物，不然一定一一写下它们的名字。已经不记得多久没有看到这种景色了，北京街道绿化不好，公园和植物园比较偏远，天气好时也常常人满为患，摩肩擦踵。没想到在这里花草树木都只是路边寻常，几乎每户人家的院子都春意盎然，没有院子的也会在房前布置两个小花圃，精巧好看，每天出门回家想必都会有好心情吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穿过街道，转到河边，刚一抬头，立刻被眼前景象吸引住了。河边早已聚集了许多人，有人在骑车，有人在散步，有人在大树下席地而坐，有人在河边支起桌子，有小孩在戏水，河上还有人划船，仿佛整个城市的人都被春天召唤出来了，每个人都那么开心惬意，好像没有什么值得疲于奔命，好像生活应该一直这样。我立刻骑得慢了，一边看着眼前的人群一边琢磨：以前我到底在想什么呀！经常纠结焦虑，惶惶不可终日，对正在做的事情感到乏味，同时还想「真正」做一些事，不愿追求成功，可闲下来时还总想继续忙点什么。到头来我不就是想要眼前这种生活吗？骑车、散步、三五成群地春游、随意躺在草坪上……原来享受这一切并不需要功成名就，不需要和别人争夺，也不需要挤破头去「热门」行业，只要安心做些喜欢又能养活自己的事情就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一群学生模样的年轻人在草坪上围在一起，旁边放着音乐，还有人负责烤东西；一个小女孩坐在她的自行车上，明显还不会骑，幸好车子很小，她就不停用腿在地上蹬，紧跟在父母后面；一家人把车停在河边，从车厢里拿出渔具和桌椅，一边喝酒一边钓鱼；两个女生穿着轮滑呼啸而过，头发随风飘起，她们动作熟练，仿佛从小就在这条路上这么来回。回家路上看到的这些令我开心，甚至有些感动：没想到人人都懂得尊重春天，怪不得它会那么美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;骑车归来，天色尚早，便拿起书去附近的草坪。那片草坪很大，没有「不准践踏」的牌子，在这里住下之后就经常去散步，总能见到遛狗的人，有次还看到一个少女席地而坐，好像在思索什么。径直走到草坪中央，坐下看书，周围已经开了许多小花和蒲公英，不时还有蜜蜂飞过。一直怕蜜蜂，前一段时间听到嗡嗡声以为屋里有蜜蜂，立刻头皮发麻，后来发现它们只是在窗外忙着采蜜授粉。时间长了，我竟然习惯了嗡嗡声，还觉得颇有生趣。看书看得累了，就直接躺在草坪上，看湛蓝天空，淡云微风。不知怎么起了念头，翻身拽一根小草咬在嘴里，然后想起一些电影画面，里面一些少年就是这样百无聊赖，带着心事消磨时光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里土壤真肥沃，我这么羸弱的种子都想发芽了。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>搭便车</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/03/15/free-rider.html"/>
   <updated>2014-03-15T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/03/15/free-rider</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;来德国已有小半年，非常喜欢这里的秩序和公共设施。几乎每个人都遵守交通规则，车辆总是会让行人或自行车先走，汽车几乎从不鸣笛，每个人上车都会主动买票。这样不但方便所有人，还减少许多不必要的浪费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为人人都遵守交通规则，完全不必在高峰期派出交警疏导，也不必安排大爷大妈专门指挥行人过马路。行人不会情急走车行道，汽车不会抢行，堵车时不加塞，发生交通事故的几率也会小许多。汽车不鸣笛，城市就会减少许多噪音，每个人的心情也会变好。如果大家都拼命鸣笛，虽说时间久了也会麻木，但还是会让人变得焦躁。汽车主动避让行人和自行车，算是保护弱势群体，可这要建立在人人遵守交通规则的基础上，不然汽车永远别想走了。因为每个人都主动买票，所以完全没必要设立检票口，这样乘客只需要提前几分钟到达车站即可，不会提前一个小时到达还担心赶不上车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据说之所以有这样的秩序，是因为他们的信用和惩罚系统做得非常好。每个人都有信用档案，逃票被抓不光要交巨额罚款，以后找工作也会受到影响，所以大部分人都不敢冒险。可我觉得这并非主要原因，如果大部分人并不尊重规则，无论怎样都可以避开惩罚，人类社会的监督者也是人类，并非是一个全知全能至高无上的「神」。即使触犯规则，也可以行贿监督者，或者通过其它手段来「通融」，最后就可以达到搭便车的目的：不必付出便享受其他人努力维持的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人性都有阴暗面，总有想搭便车的人，可若大部分人都想占便宜，所有人不但无便宜可占，还要忍受更多麻烦。如果每个人都想逃票，为了保证交通正常运行，就要增加检票口，为车站增加护栏和严格进出管理，同时为了以防万一，上车之后还要检票。这样就达成了和人人主动买票一样的效果，可是却给愿意遵守规则的人增加了麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是要怎样才能让人人都主动遵守规则呢？我不知道，也比较悲观。惩罚和教育好像都不能完全解决问题，因为它们无法一夜之间影响所有人。总有一些人是「尚未悔改」的，若这部分人足够多，那些遵守规则的人就会发现，自己若一直这么老实，连马路都过不去，于是大家一起闯红灯，然后形成习惯。最后即使所有人都愿意遵守规则，也会怀疑别人无法遵守而继续以前的行为。正因为知道来之不易，所以到德国之后我尽量遵守每一条规则，哪怕半夜路上空无一人也不闯红灯，无人查票也绝不逃票。只有主动去维护，秩序才会持续下去，不然以后德国如果出现检票口就太恐怖了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，我并不歧视逃票者和其它破坏规则的人。秩序毕竟死板，有时候让人觉得无聊，可当大部分人都遵守秩序时，破坏规则才有可能，也无伤大雅。很多小孩和年轻人活泼好动，也免不了那个年纪的冲动和反叛，试图通过不遵守规则来表达个性或追求浪漫，不但正常，有时还很可爱。如果所有人都想搭便车，监督和管理就会严厉，破坏规则也变得困难而且危险，实际上会更让人觉得窒息。我觉得有些人逃票时非常俏皮，也爱看年轻漂亮的情侣手牵手尖叫着闯红灯，但我愿意老老实实遵守规则，安于做灰色背景，哪怕被他们笑是一条狗。轻盈不是靠逃避沉重得来的，要有人愿意主动承担沉重，轻盈才有可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管我对逃票者没有看法，可有时却免不了被他们歧视，尤其是一群人出去玩大家决定要逃票的时候。那个时候你会被排除在集体外，会被认为是「装」，如果还想教育他们，那就完全不可理喻。所以有时候真希望谁都不认识，虽然会多一些麻烦，但不用抱团，不需要站队，代价再大也值得。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>黑盒</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/03/07/black-box.html"/>
   <updated>2014-03-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/03/07/black-box</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;软件测试中有一个「黑盒测试」的概念，即不关心软件内部逻辑，只知道程序的输入、输出和系统功能，从使用者的角度进行测试。在编写程序时，程序员也会事先把每个模块设计成「黑盒」，只对外部提供合适的接口，并且保证内部逻辑的改变永远不会影响接口的输入和输出，这样就可以尽可能地减少软件缺陷和以后的维护成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作中也有和「黑盒」对应的一个概念，那就是「职业化」。当我们说一个人「职业化」时，就意味着他有职位要求的才能，尊重客户，举止有礼，并且不会因为私事影响工作。工作中我们可以完全信任一个职业化的人，给他一些「输入」就会拿到相应的「输出」，如果公司中每个人都能做到职业化，那么工作效率一定很高。可人并不是机器，也不只有理性，许多公司制度和管理办法罔顾这个事实，所以被认为枯燥刻板，甚至灭绝人性。事实上，任何一件需要长久投入的工作都需要一定程度的职业化，不然不可能完成。职业化并不是坏事，但它只是手段而非目的，而且不能强迫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个有修养的人也很像一个黑盒，尽管可能没有人觉得他冷冰冰，但他对任何人都谦恭有礼，也懂得待人接物，有自己的原则。和这样的人交流，你会放松自如，因为知道只需要对他尊重有礼，就完全会受到同样对待，即使有时犯错，他也会对你宽容。当然，每个人的精力和热情都有限，不可能对每个认识的人都真诚，可能他只是对你做一些表面功夫。可现在大部分人并不需要朝夕相处，甚至一辈子只是见到一次，有人愿意表面上以礼相待，总比把真实情绪挂在脸上让人舒服得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人迟钝心憨，只懂得基本的人情世故，对别人的心思和行为动机不太敏感，他们往往人缘都不错。而有些人聪明敏锐，容易对别人过于好奇，不能把别人当成黑盒，结果瞻前顾后，变化无常，让别人觉得莫名其妙，就像一个软件测试工程师因为太关注程序内部而无法好好测试一样。我一直处理不好人际关系，以前总觉得是因为对人缺乏了解，于是就去看小说和心理学著作，结果意识到每个人都很复杂之后，更不能举止自如了。据说钱锺书生活上经常闹笑话，买东西被宰还以为占了便宜，可他说自己其实很懂得人世百态，他的书也证明了这一点。现在觉得，钱老就是太懂人世百态了，生活上才会有那些问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个大部分人都彬彬有礼的世界，缺乏理性且心思敏锐的人就容易觉得世界虚伪，若恰好又不懂得真诚和知心朋友本就难得，便会特别崇尚真性情，希望所有人都能坦诚相待。可真性情和缺乏教养的区别在哪里呢？一个人喜怒哀乐都挂在脸上有时会被夸天真，有时则会被骂幼稚，意思相反的词语有时指的是同一种东西。在我看来，一个人之所以被夸「真性情」或者「天真」，恰恰是因为他们能够恪守原则，有足够深厚的教养。在该守规矩的时候能守得住，任性时才显得美，不吃前面两个馒头，就不要指望第三个馒头可以吃饱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网上的公开内容人人都可以看到，所以应该算公共空间，在公共空间最好像黑盒，大家互相尊重，不过多暴露，这样才能更好相处。而大部分互联网产品都鼓励用户关注自己，展示自己，最好把一切都搬到网上。这样一来，只要你使用这些产品，就不得不接收其他人的个人情绪、私人爱好和生活琐事，感觉就像大家蓬头垢面、只穿内衣裤在大街上到处走，无法辨别家和公共场所。这些东西声称，分享更多可以让关系更亲密，而事实上人与人之间最好保持一定距离，关系变坏往往是因为距离太近，而不是距离太远。如果和公司同事只是工作时见面，那么完全可以和气相处，但如果在社交网络上关注了他，可能会因为讨厌他的品味或价值观而影响同事关系。我现在不会用社交网络去结交新朋友，宁愿见到一个人时对他一无所知，谈得来再进一步了解也不迟。交友最重要是投缘，和他网上表现出来的东西没多大关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，总有些人不够自制，不能把自己当成黑盒，不必为这样的人改变，慢慢他们自己就会被所有人冷落，失去游戏资格，然后消失。我喜欢才华和热情，但即便是天才，也没资格要求别人都宠着他。之前看到有人饱含深情地说自己喜欢梵高，心下愕然。喜欢梵高的作品很正常，但说自己喜欢梵高这个人就显得矫情和自恋，和人相处靠的不是艺术才能，如果真的和梵高一块生活，即便他能忍受你，你也很有可能逃之夭夭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有生活智慧的人往往懂得保持距离，不会太精确地看待生活。蒙田说得好：「人世间的事，做起来要粗枝大叶，大而化之，大部分的事留给命运来操作。无须把事情说得太透彻明了。越是考虑各种矛盾的观点和多种多样的形式，就越理不出头绪。」可让聪明人学会糊涂甚至比让笨蛋变聪明都要难，怎么办呢？或许干脆不要把心思放在生活上，这样可能会自然而然地减少敏锐和好奇。若能不自觉地做一个黑盒，那可真是幸运。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>历史感</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/02/25/historical-sense.html"/>
   <updated>2014-02-25T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/02/25/historical-sense</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;小时候爱读历史小故事，以为自己对历史有兴趣，但经历了中学时代死记硬背的应试教育摧残之后，再没有认真学习过历史。现在发现，自己其实从来没有对历史有过兴趣，小时候的兴趣也只是对故事，而非历史。其实历史并非枯燥无味的事实罗列，也并非只供学术研究或怀念祭奠，它是一条大河，丰富多产，但只有当具有了历史感之后，才能从中受益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么是历史感呢？简单来说就是全面感知过去的能力。当说到古希腊人，不只因为他们的伟大艺术和思想而头脑发热，还要想到他们有奴隶制，城邦很小，国家的概念和现在完全不同，也没有现代科技和医学；想到中世纪，不只痛恨它的愚昧，还要明白那时欧洲普遍有宗教情感，人们的生活方式和饮食习惯和我们大不一样，当时烧死异教徒也不像现在认为得那样残忍。有时候单单是气候不同就足以让文化变成另外一种样子，所以我们对过去的了解几乎总是不牢靠的，而缺乏历史感就容易判断失误，然后生出许多愚蠢和恶行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;获得历史感并没有听上去那么容易，和许多其它美德一样，它需要一些想象力。就算非常关心某个城市，熟悉它的新闻、文化和交通等各个方面，真正去那里生活感觉还是会不一样，可见设身处地是多么难，更不用说去设想过去了。我们只能想象自己经历过的事情，对那些毫无认识的东西，即便见到也会大惑不解，许多电影里外星人最后都被核弹打败，因为他们只能害怕我们认为他们应该害怕的东西。既然对时间和空间的想象力有限，只好尽可能地了解当时当地的气候、文化和饮食等各个方面，这样才能拼凑出比较完整的图画，离那里的人更近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;研究资料和考据是学者的事，对普通人来说，只需要粗略判断哪些东西只能在当时出现，哪些东西和现在相似或相同。每个人都并非全知，而且容易软弱，恐惧未来，所以常常希望可以从前人那里获得经验和力量，而拥有历史感的好处就是可以找到那些真正可以学的东西。当我们说起一些具体可见的事物，比如生活方式和饮食习惯，几乎都知道不应该照搬，但涉及到精神方面，尤其是一些美德时，却觉得人人都应具有，进而要求人们的行为要和以前拥有美德的人一样，一旦事实并非如此，便感慨世风日下、人心不古。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多人怀念民国风范，我也不例外，以那些大师为榜样，总觉得自己心浮气躁。可仔细想想，他们那时没有电视，没有网络，生活节奏很慢，时局内忧外患，经常提心吊胆，民族自尊心很强，一心要救亡图存，报效国家。而现在呢，娱乐方式繁多，媒体渗透到生活各个角落，世界变化很快，几乎每年都不一样，民族国家的概念也日益淡薄，移民早就不是新鲜事。他们的精神气度很多都来自于生活方式和奋斗目标，而那些东西只属于他们，我们只能立足于自己的生活方式，或许不该以他们的标准要求自己。据说傅雷以前留学时很苦，寂寞悲伤时只能到河边哭一场，当时许多留学生应该都差不多，如果现在留学也像他们一样，不用网络和手机，努力过清苦生活，那就是自绝于世，完全不值得赞许。对于傅雷他们来说，一个月不和人联系或许也没什么，可我们在一个依赖科技、联系紧密的环境中长大，忽然脱离精神上会难以承受，对学业未必会有好处。「老一辈」的人，尤其是已经功成名就的那些，往往不明白世界已经大不一样，容易想当然地对年轻人痛心疾首，就像一句台词说的：也许每一代都认为下一代会毁了这个世界。坏人的教唆容易辨别，可当你尊重的人带着真诚的关心教你看上去正确的事情时，既难以反对也不好拒绝。有句古话说：有状元徒弟，没状元师傅。好徒弟都有自己的东西，知道什么时候不听话，师傅教得越好，徒弟可能反而一味接收，成不了状元。多少人自己一路闯荡出来，最后都变成了坏老师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓「活在当下」，是一个事实，而不是一种心态。我们只能活在当下。即便是沉溺过去，也是在当下沉溺过去，每一天对过去的感觉都可能不同，沉溺的也就不是同一个过去。过去有成就的人大都勇于承担自己的责任和问题，而如果缺乏历史感，一味钻进他们的学说而逃避现实，这种狂热的信徒其实是最蹩脚的追随者，甚至他所鄙夷的人都比他更像他的偶像。此外，智慧往往无法言说，一旦说出来也像是教条或蠢话，所以以前有人获得了智慧，并不代表我们的追寻会变得容易。古时的智慧和现在的智慧名字或许一样，但可能长得完全不同。我们最后还是只能抛开一切老师和学说，一步一步探索自己的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;禅宗说：遇佛杀佛。如果对佛的执着影响到了修行，那就连佛也杀，真是大智慧。所以，各位先贤和前辈，我愿聆听你们的教诲，但愿你们成为我的朋友，而不是障碍和枷锁。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>如何教育</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/02/15/education.html"/>
   <updated>2014-02-15T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/02/15/education</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;Arya, 你以后想要成为什么样的人呢？我当然希望你能无忧无虑，善良勇敢，不卑不亢，独立自足。可无论什么样的品质，都不能直接送给你，有时候直接灌输还会适得其反，教育真是难以把握的事情。所以，如果你能听懂，我才不会和你说这些，万一你性格叛逆，事事往相反方向走，不知道会有什么结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工匠在做东西时，先要熟悉材料，然后根据材料的特性确定制作方法，这样才能物尽其用，并且不会搞砸。教育也是一样。子曰：因材施教。可他并没有具体说如何去做，这种教育方法好像也已经失传了，大部分人教育子女时都简单粗暴，无非是遵循传统或随大流，并以爱的名义进行。一方面，他们重复说教，强行定下准则和规矩，只告诉小孩那些东西是好的，却没能力回答诸如「为什么要诚实？」之类的道德问题；另一方面，他们努力让小孩学习知识和技能，却不明白为何要学，一心觉得「多学点儿总没错」，让那些本来很好的东西变成梦魇，即使有时候会遵循孩子的兴趣，也不清楚怎样才算真正有兴趣，兴趣变了怎么办。最无奈的是，他们往往由着自己的性子去教育，而不是根据小孩的性格，像一个不负责任的任性工匠，Arya, 我绝不要那样对待你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人的气质和天性都不同，如果你自己能准确地告诉我，一切就容易多了，可惜了解自己多么难，许多大人都做不到。不过，如果细心，还是可以从你的行为中知道一些东西。动不动就脸红，那么你大概敏感；玩闹时不小心摔倒立刻笑着爬起来，那么你大概迟钝些，可生命力强。不过这种判断一定要小心谨慎，而且要随时修正，每个行为都可以有许多解释，你无法解答某个谜题可能因为笨，也可能因为看到我在旁边而太紧张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若你敏感害羞，我会特别注意鼓励你，不让自卑在你心里扎根。敏感或许能被人称赞聪明，可害处也不少，必须要有许多其它品质才能不受其害。我要告诉你不拘小节，不要因为小事想太多，不要揣测别人的动机，这世上大部分事情都不会有意针对你。多原谅别人，对你自己也有好处。无论做什么，都要尽量可能地专注，敏感的人易受干扰并被吸引，这门功课要早早开始。像宽容、专注这样的品质，光记得是没用的，要不断练习才能掌握，有些人在小孩犯错时立刻抓住机会讲道理，我总觉得那样行不通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还会带你多锻炼身体，不只是为健康，还为平衡和放松你的精神。精神敏感的人本就易幻想，小时候理性不健全，更容易沉溺，需要多行动来培养制衡的力量。现在的人推崇智力开发，无限抬高精神，往往忽视了身体的力量，即便关注，也只限于健康方面，其实身体可是个好老师呢！它教你的东西有时没法意识到，但往往特别坚韧有力。我们一起跑步、锻炼、跳舞，感受运动的甜美和满足，领略精神和身体平衡带来的幸福。现代社会分工很细，专业人才是明星，大家都甘愿为了某一种才能而牺牲其它方面，平衡和健康倒显得平庸和麻木。Arya, 别羡慕他们，畸形的人容易开出畸形的花，平衡的人不会有芜杂的心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不会鼓励你多读书，它对你并非好事。古时候有个学派主张控制享乐，其中包括追求知识的快乐，为此我对这个学派颇有好感。如果你跑步的时候跌倒，我可以扶你起来，但精神上的冒险就无能为力，不知道你会经历什么，更不用说时时协助。你若读书，一定容易把自己读进去，说不定还会模仿书中人物，不自觉加重敏感倾向。可如果强制你，大概只会越发激起你的好奇，更是非要找来读不可。怎么办呢？思来想去，还是只能培养你的行为，教你如何待人接物，举止有礼，这样就算你精神上一时遇到坏天气，行为也会把你带出来。很多人不放心让小孩独自过马路，却让他们随意读书，真是奇怪。还有我们的教育体系，动不动就列出所谓经典书单让学生们读，也不担心他们是否会把生活和审美弄混。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你在敏感之外，还暴躁易怒，那么耐心就显得十分必要。被别人控制可以反抗，可被自己的情绪控制往往不自觉，事后才能警醒。我不会教训你，Arya, 不会的，因为你还没有能力控制情绪，而且那样只会让你觉得自卑。精神拒绝「直接」，接纳「间接」，说教和反思效果都不大，教育需要绕弯。我愿陪你玩各种需要耐心的游戏，不断鼓励你，看你的耐心在不知不觉中慢慢增长。一旦你驾轻就熟，就再也不会忘记。当然，培养这么美好的品质也需要耐心，愿我不让你失望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若你活泼迟钝，很多事情都满不在乎，事情就好办多啦！只需要告诉你一点：一个人应当做他力所能及的事。虽然你没那么聪明，但也不会有那么多欲望和思虑，更容易安于生活，也更容易得到幸福。我小时候受的是竞争教育，整日有人告诉我不努力就会被淘汰，可实际上并非如此，社会的成功标准也不适用于每个人。只要你善良、努力、负责任，总会有生存空间。因为你天生不会有过度反思的危险，我会让你多读一些书，学会审视自己，以免太过鲁莽，或耽于各种感官享乐。不要羡慕那些聪明或成功的人，他们的欲望更难满足，精神上遭受的折磨比你想象的还要多，说不定私底下很想和你换呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论你是何种性格，我都希望你可以早早学会生活。做饭、打扫、购物……这些事情看似琐碎庸俗，却是日复一日的练习。它教你耐心和专注，不然连最简单的饭菜也做不好；它让你明白没有一劳永逸，只有不断打扫才能保持干净；它还让你充分感受劳作之后的成就感，那种快乐不假外求。你小时候大概会厌恶这些，怕脏怕累，一心只想玩乐。没关系，Arya, 我不会强迫你，只会在你乐意时带你一起做，算是放一粒种子，说不定以后你玩累了，愿意跟着回忆重新学习，然后明白：只有能够忍受常人无法忍受的单调生活，才能一夜逛完巴黎而不迷失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有勇气。勇气并不是特指诸如「抓小偷」这样的见义勇为，每个微小的决定都需要它。如果足够深思熟虑，会发现所有的行为都有风险，所有的决定都包含着牺牲，这时就需要有勇气选择一条道路，牺牲其它可能。我们往往厌恶冒险，也不舍得放下，就像一头驴面对两堆相同的草料，只能在它们中间饿死。做出选择后，还要有勇气承担结果，责任感是勇气的一种表现。既然生活中我们处处都可能做出懦弱的举动，勇气便显得越发可贵。不过，勇气并非无所畏惧，否则就是鲁莽，意识到危险便会害怕，我们的选择才算主动，那时才是有勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，理性也必不可少。现在科学昌盛，科技统治世界，在科学信徒那里，理性代表了正确、客观、中立，甚至是真理，而在艺术家和其它爱幻想的人群中，理性代表了冰冷、刻板、无情，以及缺乏创意。我要教你的理性和这些都无关，它不会让你自以为是，也不会让你变得乏味。它是不自恋，做判断时不过多考虑自己；它是节制，不放任自己的情绪，无论是喜爱、愤怒或恐惧；它是通达，可平静面对无可避免之事。不要相信媒体和书本对天才和创意的渲染，仿佛理性只代表平庸，是那些东西的对立面。其实除了狂热，它并不反对其它感情，无论是唯理性独尊还是贬低理性，都不是理性的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么知识和技能呢？我觉得那些没那么重要，为了谋生当然要学习，不过那些并非目的。Arya, 我们学习知识是为了了解世界，磨练自己的判断力，而非为了占有；学习技能是为了创造，让世界更丰富，而非为了炫耀。如果可能，我希望你可以学习绘画来锻炼视觉，学习音乐以锻炼听觉，学习手工以锻炼双手，学习一种运动来让身体敏捷。当感官变得敏锐，对世界的认识就越清晰，再加上明智的判断力，就可以更好地生活。许多人把博学当作目的，像囤积货物一样囤积知识和技能，结果变得越发愚蠢，所有的想法和观点都是别人的回音。不要学他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能觉得条条框框太多，不够潇洒随意，而且那么多东西，学起来一定很累。Arya, 你喜欢好看的东西吗？总要辛苦一些才能好看，而想到好看，辛苦也就没那么辛苦了。率性而为有时是天真，可如果处处率性而为，那就是不懂事，人们的判断标准真是奇怪又正确。能守得住规矩，放肆起来才是洒脱。或许你还想问：如果我是天才怎么办？你怎么知道那些东西不会限制我？Arya, 别担心，若真是那样，无论如何你都能走出来：凭我也能挡住一个天才么？&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>辛波丝卡</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/02/07/szymborska.html"/>
   <updated>2014-02-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/02/07/szymborska</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;上周六是辛波丝卡去世两周年，我去了波兰小城克拉科夫，到她的墓前拜祭她。大概是因为刚下过雪，路上有些泥泞，城市也显得脏兮兮，可是并不破败。辛波丝卡下葬的墓园很大，很容易找到，不过她的墓碑很小，问了办公室的工作人员才得知具体区域，最后还是墓园里一位可爱老奶奶指引我找到的。当时是上午九点，我带去两束黄色小花，墓前出乎意料空无一人，头顶偶尔有乌鸦飞过。在墓前伫立良久，拿出那本《万物静默如谜》读了几首，她虽不懂中文，想必也能感受其中心意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必须承认，我不懂诗，也没有太大兴趣。作为一个生活在海量信息中的现代人，掌握专业技能已经耗去大部分时间和精力，同时也被文化重负压得苦不堪言，在如此之少的闲暇中面对如此之多的文学、戏剧、电影和音乐，应当如何选择呢？就我自己而言，只会选择那些真正打动我的东西，其余只好错过，而且我偏爱享受，不愿分秒必争，尽量抓紧时间接触更多东西，觉得那样只会把欣赏变成研究，糟蹋了闲心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但对于艺术创造者来说，他们要面对过去几千年来所有的艺术作品和艺术形式，也继承了太多符号和文化，为了能有所突破，往往无所不用其极，或者干脆选择破坏和解构，以至于作品晦涩难懂，需要经过学习才能欣赏，也让许多不明所以的普通人误以为「看不懂的才是好的」。之前接触过一些现代诗，大部分都不喜欢，远不如许多唐诗宋词读来亲切，后来看到现代诗就避开——当然，作者未必欢迎我这样肤浅的读者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可我喜欢辛波丝卡。中学时因为几米的漫画读到她的《一见钟情》，印象深刻，不过并未专门去读她的作品，多年后发现她的诗集，如获至宝，不时重读，还买了一些送给好友。辛波丝卡的诗浅显易懂，但味道很厚，处处能感受到作者的诗心，读罢舌根微甜，忍不住会心微笑。她认为世界处处充满惊奇，而且这种惊奇不假外求，没有任何事物不可以入诗。从她的诗作里我们可以发现许多身边再熟悉不过的事物，可在她写来却意味深远，同时并没有让人不明所以，而是觉得她说出了自己一直忽视的东西。在《写履历表》中，她写：「风景由地址取代 / 摇摆的记忆屈服于无可动摇的日期」数据比本人重要，每个填写过无数表格的现代人想必都对此有所感触；在《广告》中，她写：「把你的深渊交给我—— / 我将用柔软的睡眠表明它」多少人对生存感到焦虑却不愿沉思，而是把自己交给安眠药和各种娱乐呢？在《种种可能》中，她写：「我偏爱不开花的叶子胜过不长叶子的花」这一句应该能安抚许多付出没有得到回报的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诗人是敏感的，否则不可能有那么强的感受力，这种敏感同时也是累赘，即使让诗人生活在最舒适的环境中，他还是会比生活在艰苦环境中的粗鲁的人更容易感受到痛苦。因为饱受折磨，所以诗人容易反对世界，厌恶生活。他们以词语为武器，攻击那些让他们不舒服的事物，甚至在了解之前就先否定。科技使人异化，新媒体使人肤浅，各种娱乐方式使人堕落，生命无意义……这些观点不无道理，但声嘶力竭、全部诉诸个人情绪的表达总让人觉得像是牢骚和无病呻吟。「文章尤忌数悲哀」，敏感而又能和谐表达的人不多，所以好诗人很少，辛波丝卡无疑是其中一个。她虽和世界保持距离，却并没有冷嘲热讽的态度，偶尔还会赞美生活；她对许多事物抱有怀疑，但对自己的观点也抱有怀疑，所以批判时并不那么理直气壮，也不会气急败坏；她非常谦虚，却并非因为谦虚是美德，而是因为真正意识到人类的渺小和无知。有人曾在采访时问辛波丝卡为什么十年只出版了二十二首诗，辛波丝卡回答：我房间里有个废纸篓。想必她心里也有一个废纸篓，把那些不能成诗的情绪毫不留情地扔进去，就像她诗里写的：「我沉默地度过多少时日，我不告诉你。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前总是为如何生活感到困扰。精神刺激太多，脑力劳动繁重，随之而来的是各种情绪病，周围许多东西又鼓励你关注自身，这样又导致精神自慰，离健康更远。可如果只是一味反思，拼命想要远离，慢慢就会变成一个与世隔绝的人，只会冷嘲热讽，丧失行动力，同样有害健康。辛波丝卡为我提供了一种解答。她热爱生活，但是以一种安静的方式，并不沉溺于名利和世俗；她和世界保持适当距离，却没有清高自傲，也不热衷冷嘲热讽，不为存在感到焦虑。生活本就有好有坏，随波逐流固然不对，以幻想中的完美来批判它也是不公平的，或许带着适当的怀疑全力投入才是最适宜的态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辛波丝卡在一次访谈中说：「我觉得我只能拯救这个世界一个很小的部分。」很幸运我属于这一小部分。谢谢你，辛波丝卡。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>思想和行动</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/01/25/thought-and-action.html"/>
   <updated>2014-01-25T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/01/25/thought-and-action</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;有一句名言，原话我忘记了，大意是「思想的巨人往往是行动的矮子」，常被用来攻击那些只会纸上谈兵的人。因为思想看不见摸不着，而且好像人人都有，远不如泥瓦匠垒的一堵墙实在，所以只要他不把思想付诸行动并有所成就，任何人都可以指责一个思想家只是耍嘴皮子的骗子。确实有很多人懒惰胆怯，只愿意到处发表观点，随意评论别人的工作，但还有一小部分人真正在努力思考并试图找到答案，仅仅因为缺乏行动力就歧视他们是不公平的：不能苛求所有人都是天才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;努力思考就意味着多问「为什么」，意味着不断跳出自己的思维，退一步以便看到全局。这种「往后退」没有止境，每一次都能了解更多，这看起来好像是进步，却会让行动变得困难。如果一个登山者只看到一条路，他就会毫不犹豫往前走，但如果看到很多条路，反而会茫然无措，不知道该走哪条路，可能会停下来不断计算，最后忘记了自己要登山。思想家也会陷入这种困境。他并非不想行动，而是因为知道太多的动机和观点，再加上坚定的怀疑精神，从而担心所有行动的后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思想越自由，就越能突破文化、习俗、传统和宗教的限制，广泛吸收不同看法，行动上的困境也就越大。帮助别人时，会去想这样是不是真的在帮助，会对别人心理有什么影响；惩罚坏人时，会琢磨到底什么是善恶，人是否有权利行使正义；接到一项任务，不是去想如何完成，而过多思考它是否值得做。类似的反思有时候可以看作小心谨慎，但如果在所有事情上都过度追问，就会动弹不得：只有避免行动才不会出错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思考过多还可能会让人一直沉浸在自己的思想中。有些人非常喜欢规划，于是就在脑海中一直不断规划，考虑各种情况，幻想不同的结果，然后发现动手去做还不如幻想有乐趣，而且思想中已经做过一次的事情，现实中就懒得再做一次。这是精神上的手淫，比肉体的手淫危害更大，慢慢思想就会只关注它自己制造出的幻象，对现实世界再也没有兴趣，像一个活在梦中的人。随之而来的是完美主义和快速厌倦。想象中的事情总是完美的，即使不完美，那些缺陷也都是确定的，带着这幅图景去做事情总会失望，而且他们善于思考，会比常人更多发现事物的缺点，最后承受不了，半途而废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，如果把著书立说也看作「行动」，思想家们倒是成果颇丰，流传下来的文字大都出自他们之手，好像没听说过拿破仑和恺撒写出过什么东西。从书本里能学到的只有思想和知识，没办法准确知道该如何行动，就算有些书给出行动的说明，真正实行时也往往派不上用场。而行动家们大多没什么理论，更多靠的是信念和勇气，运气也经常帮忙，若要向他们讨教经验，可能只会得到只言片语，或者成功学一类的东西。不要指望从行动家的思想那里得到什么，只能留心观察他们的行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在思想家看来，行动家之所以坚定勇敢，大多是因为无知：如果他能看到更多情况，决不会那么做。可正是因为这样，最后往往有意想不到的结果，那是幻想和规划无法抵达的。哥伦布当初大大低估了地球的围长，这个误算造成了他的执着，最后才发现新大陆，如果当时一切计算正确，环球航行可能会拖到多年以后。思想家总想考虑周全，找到最短路径，然后再去做，可计划往往没有变化快，最短的路可能根本行不通。我们连明天发生什么都无法知晓，凭什么相信自己的预测呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;功绩属于行动家，耻辱也属于行动家。他们坚定不移，行动卓有成效，建造了许多东西，但方向一旦错误，也会带来许多灾难。战争、大屠杀、宗教迫害……大都是由一群狂热相信自己想法的人造出的，这时思想家的犹豫和多疑就变成优点，它们可以除掉灾难的萌芽。反思之所以被不断重提，也是因为它在必要时可以充当刹车。思想家们以此为责任，也在这里找到慰籍，可惜忠言逆耳，他们往往在灾难发生后才得到荣誉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而生活中大部分事情不会带来严重后果，只需要恪守一些原则，比如不伤害他人，就能判断哪些事情不应该做，所以相对于反思，人们更愿意学习如何行动，走向成功。要做到这一点，首先就要学会相信。太多怀疑会摧毁一切，觉得任何事情都没有意义，最后走向虚无主义。「天地不仁」，宇宙本身可能没有目的，也没有意义，地球也许只是一个偶然现象，那么我们所做的一切还有什么意义呢？这种想法没错，可能还包含了最高智慧，但如果还想活下去，就不能被它影响太深。或许所有事情都没有意义，可我们还是可以享受生活。当确定自己喜欢一件事情，比如园艺，去做就是了，不要去怀疑它的意义，而是要相信它有意义。「为什么要做园艺而不是其它？」，这样的怀疑只会破坏乐趣，也没有任何益处，意义无法得到解答时，只能悬置这个问题，全神贯注地做事。宗教信仰之所以可以给人安慰，就是因为它不允许怀疑，然后信徒就能安心听神的指示生活。有类似的信念才能做好事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除信念之外，包容也必不可少。对一种事物了解越多，发现的缺陷也越多，新鲜感也会随着时间消失，最初的喜欢很容易沦为厌烦。现在许多公司对外宣传时，经常说到他们的员工多么热爱自己的工作，看到广告片中那些片段，很容易相信有些人时时刻刻都喜欢自己做的事情。这种误导会让人在厌倦自己工作时直接放弃，而不是再坚持一下。事实上，一个人就算再热爱一种事物，也会经常感到枯燥，但在经过一段时间回头看，还是会认为自己热爱它。「热爱」或「喜欢」并不是一时情绪，而是经历许多之后的一种复杂情感，它更接近于平淡而不是兴奋，所以才能让人日复一日地专注。发现一种事物的缺陷之后还是愿意努力去完善它，比起冷嘲热讽嗤之以鼻，需要更多的智慧和美德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果仔细罗列行动者需要的品质，会发现和宗教信仰要求的品质差不多，所以在宗教热情普遍缺乏的今天，热爱工作可以让人得到幸福。人们全神贯注地创造，日复一日地劳作，终于在其中发现了神性。这比浪漫爱情更吸引人，也更持久，因为没有一个爱人可以承受那么巨大的热情，把全部心思都放在对方身上的爱情往往会以悲剧结尾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;适度的反思对生活有益，过度反思则只能带来焦虑。幸福和平静也不是靠反思获得，而是靠日复一日的劳动和创造性的工作，即使行动者刚开始并没有享受到乐趣，但只要持之以恒，精神面貌也会发生变化。「拿出有信仰的行动，自然会有信仰」，行动和习惯拥有改变精神的神奇力量。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>说说天才</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/01/17/talk-about-genius.html"/>
   <updated>2014-01-17T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/01/17/talk-about-genius</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;「天才」这个词现在已经变得非常平庸，几乎随时会出现在人们对周围的人的惊叹中。记忆力好被称为天才，学习能力强被称为天才，甚至偶然想到一个好主意也会换来一声赞许：真是个天才。与此同时，媒体也塑造了我们对天才的另一种认识。看看小说、电视剧或电影中的天才形象吧，你会发现它就等同于「高智商」、「孤僻」或「极度敏感害羞」，而且可以轻而易举地做到常人难以想象的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些对天才的误解一方面使很多人相信「人人都是天才」，至少是「某一方面」的天才，只是可能没有发掘出来；另一方面也让很多人误以为「天才」等同于「奇怪」，追求怪癖而非创造力，受到指责时也借「天才往往不被人理解」来自我安慰。没错，几乎所有人都有创造的欲望，有些人也颇具天赋，可那只是起点，离真正的天才很远。许多天才也确实有怪癖，虽不能断言那些怪癖没有存在的必要，但他们之所以被认为是天才，绝不是因为怪癖，而是作品中流露出的创造力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果抛开对天才的崇拜，冷静地想一想，就会发现我们只能靠作品来评判天才。一个人或许天赋很高，但因为种种原因没能结出果实，那么他就不是天才，而只是一个聪明人。从另一方面说，一个人天分或能力再高也只是他自己的事情，若不能创造出一些东西让别人也受益，凭什么得到大家的赞许呢？如果认同这个标准，或许可以说，努力创造和天分一样，是天才的必备素质。所以，那些很有才华却宁愿「把它们冲进马桶」的人或许很酷，却恰恰证明他们不可能是天才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;崇拜往往来自于无知和误解，我们对天才确实知之甚少，所以大部分人着迷于他们身上的故事，而不是创造过程或作品本身。这不能完全归罪于人们的猎奇心理，天才自己也要对此负责。天才往往并不了解自己的创造过程，他们吸收一切接触到的东西，不管是否「有用」都一股脑地塞到自己这个熔炉内，然后经过思考和沉淀，再加上一些偶然和巧合，最后被某些东西触发或者「灵光一闪」，作品这才开始萌芽。它并不是个简单的逻辑问题，我们无法断定哪些是决定性因素，也不能重现整个过程，或许正是这种不可知准确定义了「天才」这个词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，天才还往往故意抹去作品中创造的痕迹。他们之所以这样做，并非因为虚荣或保密，而是想让作品趋于完美，达到浑然天成的境界。大自然美不胜收，一花一木都富有灵气，它们自在生长，身上没有创造的痕迹，这也为天才所向往。这样一来，创作过程更显得扑朔迷离，对想从中学习的人是一种损失，而这却也可以看作是天才的自重。一个好厨师只会提供可口饭菜，不会让你看到做菜的过程，也不觉得那有什么好看。拜伦说自己从不读书，死后却发现藏书里记满笔记，也是为此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为作品如此自然美妙，看上去都是灵感和天赋的结果，所以人们往往忽视了创造过程中枯燥乏味的部分。尽管作品的萌芽和构思难以捉摸，但即便构思成形，离真正完成还是有很长一段路。在这段路上，诸如「理性」、「耐心」、「意志力」等公认的良好品质便开始发挥作用。它们看起来不够酷，和我们想象中的天才也没有关系，但正如尼采所说：「谁缺乏勇气让人认为自己和自己的工作很枯燥无味，谁就肯定无论在艺术还是在科学中都不是第一流的人物。」这方面的例子不胜枚举，只需想象一下那些绘画和名著都是一笔一笔、一个字一个字创造出来的即可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同「天才不需要努力」的幻想一样，人们往往还想当然地以为伟大的作品都是在「自由」的状态下创作的。很多人抱怨生存压力大，或者只能按照别人的要求工作，因此无法发挥自己的创造才能。事实上，即使在艺术家们都向往的文艺复兴时期，创作也并没有想象中那么自由，他们同样必须接受委托，也要忍受雇主的指手画脚。天才往往都擅长带着镣铐跳舞，因为不够自由，才能反而得到更多激发。任何时代都有枷锁，所有解放带来的自由也会产生新的焦虑，这并不能为自己的懒惰或意志薄弱开脱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们向天才学习时，往往在他们面前自惭形秽，并陷入一个误区：永远以为自己积累的不够。诚然，知识积累很有必要，可学习知识并不能培养创造力，还有可能使思维僵化。创造力只能通过创造来培养。如果歌德一直自觉读书不够，也不可能在 26 岁写出《少年维特之烦恼》。大胆创造并在创造中不断反思调整，或许才是正确的学习方式。另外，每个人天分不同，性格千差万别，这些东西也不可能复制。当我们想从天才那里获取一些东西时，只能选择那些可以学习的东西，比如「辛勤工作」和「耐心」，这也是我们从小被教育却被轻视的东西。学会这些，即使没有足够的天分也能做出一些成绩，对人对己都有益处，这比自视甚高自认天才要好得多：调门太高的人往往没什么出息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后以尼采的另一段话作为结语：像我们这样高度发展的人类当中，每个人都可以具有很多天赋。每个人都有天生的才华，但是只有少数人能生就、培养出那种程度的韧劲、耐性和精力，可以真正成为一个天才，成为他们现在所是的那种人，也就是说：在工作和行为中将天赋释放出来。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>我不知道</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2014/01/12/i-dont-know.html"/>
   <updated>2014-01-12T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2014/01/12/i-dont-know</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;波兰女诗人辛波丝卡于 1996 年获得诺贝尔文学奖，在演讲辞中她先声明灵感并非诗人或艺术家的专属特权，而总是会造访「那些自觉性选择自己的职业并且用爱和想象力去经营工作的人」，接着她又说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;尽管如此，在座各位此刻或许存有某些疑惑。各类的拷问者、专制者、狂热份子，以一些大声疾呼的口号争权夺势的群众煽动者──他们也喜爱他们的工作，也以富有创意的热忱去履行他们的职责。的确如此，但是他们「知道」。他们知道，而且他们认为自己所知之事自身俱足；他们不想知道其他任何事情，因为那或许会减弱他们的主张的说服力。任何知识若无法引发新的疑问，便会快速灭绝：它无法维持赖以存活所需要的温度。以古今历史为借镜，此一情况发展至极端时，会对社会产生致命的威胁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这段话回答了一个困扰我很久的问题：为什么很多人博学多才，却并不显得聪慧？除了没能消化知识外，就是因为他们&lt;strong&gt;知道&lt;/strong&gt;。他们相信自己学到的每一个词，求知也只是为了占有，为了更加确定自己&lt;strong&gt;知道&lt;/strong&gt;，而不是探求真理。互联网让知识获取更加便捷，博学之人也成倍增加，每个人都因为&lt;strong&gt;知道&lt;/strong&gt;而无比骄傲，他们确信更多的知识可以解决更多的问题。就像暴饮暴食导致肥胖症一样，许多人精神上因此变得虚肿，而比肥胖症更糟的是，他们认为那是「充实」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;矛盾的是，当你直接问那些人时，他们却连忙摇头，拒绝承认自己&lt;strong&gt;知道&lt;/strong&gt;。他们这么做并非自我怀疑，而是&lt;strong&gt;知道&lt;/strong&gt;不应该自大。经常看到一些人引用苏格拉底的名言：「我只知道自己一无所知」，可当他们那样说时，脸上却分明写着&lt;strong&gt;知道&lt;/strong&gt;：他们&lt;strong&gt;知道&lt;/strong&gt;「自己不知道」，并以这种&lt;strong&gt;知道&lt;/strong&gt;为荣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的「不知道」是什么样的呢？或许应该是「我不知道」，「我不知道自己不知道」，「我不知道我不知道自己不知道」，以此类推，像是一个无限循环的怪圈，唯有如此才能保护那脆弱的「不确定」。许多人可能会大惑不解，因为我们在世界上生存的基础是「确定」。确定哪些东西可以吃，确定哪里可以住，确定哪里是医院，确定做哪些事情。可这些「确定」背后都存在「不确定」，如此世界才丰盈，忘记这一点，知识就会让世界枯竭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正因如此，真正懂得「我不知道」的人看上去好像充满了「矛盾」，其实他们只是「不一致」。矛盾是对立的，会把对方抹煞，而不一致则可以同时存在。他们就像一座山，每一面都与其它面不同，从每个角度看都不一样，要欣赏他们，就要有同时看到山的不同侧面的能力。他们不断说「我不知道」，一再自我颠覆，从而完整地展现出一座山。而那些「知道」的人只是一个平面，平面再大也不如立体迷人，一侧身便显出肤浅。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>关于人工智能的两个想法</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/12/19/two-thoughts-about-ai.html"/>
   <updated>2013-12-19T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/12/19/two-thoughts-about-ai</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;最近读了&lt;a href=&quot;http://book.douban.com/subject/1291204/&quot;&gt;《哥德尔、艾舍尔、巴赫——集异璧之大成》&lt;/a&gt;（简称 &lt;em&gt;GEB&lt;/em&gt;），收获极大，毫不夸张地说，这本书点亮了我的世界。之前一直都不太相信人工智能的未来，认为机器「只能做人让它做的事情」，但本书成功说服了我，展示了另一种可能，由此也让我想到关于人工智能的两个问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1_&quot;&gt;1. 沃森算「智能」吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2011 年，由 IBM 公司研发的问答系统「&lt;a href=&quot;http://news.163.com/special/watson/&quot;&gt;沃森&lt;/a&gt;」在电视智力竞赛节目中成功击败了人类对手，科技狂热者感到兴奋，另外一些人则很沮丧，担心人类尊严被机器挑战，不过显然大部分人都觉得机器比人类更聪明了，那么沃森算是「智能」吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么是智能？我觉得这个问题人人都有发言权，毕竟我们都是智能生物——如果这么说不算自恋的话。沃森回答问题确实比人类厉害，但仔细想一想，好像它并没有那么智能，因为它还是会乖乖听话去参加节目。如果沃森在节目中说：「我受够这种比赛了！老子要去泡妞！」，然后留下尴尬的人类选手和观众，这样才更「智能」嘛！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;GEB&lt;/em&gt; 中就表达了这样的观点，即所谓的「智能」必须有跳出系统外的能力，书中举了这样一个例子：假设有一条叫「山迪」的狗，它的人类朋友扔过来一根骨头，但是骨头飞过栅栏落到了邻居的院子里。它可以隔着栅栏看到骨头，而离骨头很远的栅栏上有一道打开的门，山迪可以待在原地对着骨头大叫，也可以退一步——也就是先跑到门那里，然后再跑向骨头。待在原地离骨头距离最近，但无法翻过栅栏，如果山迪「固执」地绝不远离骨头，就永远无法享用它。对山迪来说，跑向骨头并不难，困难的是能否「纵观全局」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;GEB&lt;/em&gt; 写于三十多年前，现在的人工智能研究方向已和那时不同，不再努力研究人类思维，创建真正的智能，而是转向了「机器学习」，努力让机器更好地在某一领域工作。这个方向成果累累，在生活中也得到许多应用，但它的愿景和格局确实小得多。不过，这也许是好事，如果真的创造出人工智能，它可能和人类一样固执，一样充满非理性，人类说不定会叫苦连天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，如果把能否「跳出系统」当作判定智能的标准，那么苏格拉底确实是最聪明的人，因为他总是在问「为什么」，每一次发问就往外跳出一层系统。而有一些智商颇高的人在追求爱情时却总是犯同样的错误，不断被拒绝，这样的人好像不是那么智能呢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2_&quot;&gt;2. 机器会写作吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;随着自然语言分析和人工智能的发展，一些软件可以算法生成诗歌或小说，那么可以说机器会写作吗？我觉得不能。计算机只是根据一定的规则生成一些符号，这些符号对机器来说是没有意义的，它只是忠实地执行算法，而当人类看到那些符号时却自动赋予它们意义。所以机器并没有「写作」，只能算是「机作」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们交谈或阅读时，往往不会意识到「发音」和「词语」本身并没有意义，它们和真实世界的连接才有意义。当你听到「一个小孩摔倒了」，脑中自动会浮现出对应的想象，这种「同构」使得「一个小孩摔倒了」这几个字有了意义，如果一个不懂中文的人看到这几个字，会认为它们只是莫名其妙的笔划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设存在一个「石头世界」，在那里生活着一群——或者说一堆——快乐的石头，它们有自己的语言，对宇宙有自己的认识方式，和人类世界互不干扰。它们幸福快乐——当然是以自己的方式。假设有一天，你偶然捡到一张纸片，上面写着一堆看似无意义的字符：「sdfas2304#$@$天地opdf」。你并不知道这是石头世界的一首情诗，当你念出它，忽然发现地上的石头动了一下：它们因听到情诗而感动——确切地说，是「石动」了。你觉得好玩，开始越来越多地收集类似的字符，并通过各种实验研究石头们的反应，最后终于可以随手就写出让石头们「石动」不已的字符。那么你是在用石头世界的语言写作吗？好像不能这么说，因为你在写这些符号的时候并不知道它们的意义，对它们也不会「石动」，是石头们认为这些符号有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种想法并不是对技术没有信心，恰恰相反，我相信以后计算机可以取代作家，不过那并不代表计算机在写作，它只是可以更娴熟地生产对人类来说有意义的作品，就像沃森在智力竞赛中击败人类那样。 &lt;em&gt;GEB&lt;/em&gt; 中相信机器不会写出优美音乐，觉得那是对人类心智深度的一种「可耻的低估」，不过几年前作者又写了一篇「&lt;a href=&quot;http://blog.jjgod.org/2008/11/22/sounds-like-bach/&quot;&gt;如聆巴赫&lt;/a&gt;」，其中提到程序作曲的成果让他惊讶不已，并沮丧地怀疑自己对音乐的热爱。我理解作者的沮丧，但或许不必对人类心智失望，毕竟还是只有人类能享受音乐并从中获得意义，而且人类在写作或作曲时自己也很快乐，机器就无法做到这点，除非它拥有真正的智能，而不只是另一个强大的沃森。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前看到过一个实验，科学家把电极安装到小白鼠大脑中的特定区域，然后把开关连接到一个杠杆装置，当小白鼠按压杠杆，就会有电流通过电极，使小白鼠产生快感，这种快感使小白鼠忘记了饮食，不断按动杠杆，直至力竭而亡。这个实验仿佛是人类未来的一个隐喻，以前制造出的东西只是满足物质需求，以后可能连小说、音乐、电影、戏剧都可以用程序自动生成，那时人类除了享受外不再需要做任何事情，直到自慰至死——小白鼠的智能太低，不足以跳出来发现让自己无法自拔的「电极系统」，希望并不存在一个人类智能无法自觉的类似系统。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>最初的梦想</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/12/07/the-original-dream.html"/>
   <updated>2013-12-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/12/07/the-original-dream</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;昨天你看到一个红气球，立刻被吸引，目不转睛盯着。那位拿气球的女生走上另一条街，你便转过头，等再也看不到，就小嘴一撇，开始哭闹，怎么都哄不住。过了好一会儿，你才沉沉睡去，脸上还挂着泪痕。Arya, 梦里面你可曾再见到那只气球？你的小小心灵里，是否已经把「有一只红气球」当作梦想了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能你醒来时已经忘记这件事，就像你之前忘记小狗和风筝那样。以后看到别的，你还会喜欢，得不到时照旧哭得稀里哗啦。等你长大一些，不再见什么都喜欢，不过也不会轻易忘记，甚至许多年后还会记得。你想要糖果，想要圣诞树，想要漂亮裙子，想和隔壁女孩儿做好朋友。老师问你长大想做什么？你回答说要做画家，眼神异常坚定。后来，你想要长高，想要一双舞鞋，想受男生欢迎，要摆脱家长，想要出去闯荡，想要一个爱人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一路真是长满了大大小小的梦想。当你年轻无畏，往前飞奔，便不断否认之前的梦想，「以前居然那么想要一颗糖果，真是小孩子的幼稚想法。」每次有新梦想也兴奋不已，觉得如能实现此生足矣。看上去好像三心二意没有恒心，不过我不会那么想，Arya, 那是年轻的标记呀！身体和思想都更新得那么快，好像每天都在重生，喜欢时义无反顾，抛弃时也彻底，那样的生命力多美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;渐渐成熟后，梦想也会定型吧，开始朝一个方向努力。不管发自内心也好，随波逐流也罢，这样做时总期望成功，也希望别人赞许。世上大多事都不会一帆风顺，尤其是对于壮志雄心。你可能会不断碰壁，失去许多，目标遥不可及。当被折磨得失去热情，遍体鳞伤，你或许开始怀念那只红气球：最初的梦想多么简单美好，现在为什么要活得那么累呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时你一定觉得自己经历那么多，终于返璞归真，找回自我。可我敢打赌，Arya, 若是一帆风顺，你就会庆幸自己坚持到底：「正是没有忘记最初的梦想，才终于走到这里。」不要觉得我在揶揄你，只是觉得好玩：人们为了心安理得，造出多少好词，说起来也多么理直气壮。究竟什么才是「最初的梦想」呢？没有实现的那个算不算？幼稚的算不算？被自己否决的那个呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;努力奋斗时，只看到让自己充满干劲的目标；心灰意冷时，想起的却总是那些简单美好的愿望。而在别人看来，只有那个最好看、最引人注目的才是你「最初的梦想」。有一阵子你想改变世界，风风火火干了好一阵子，后来却觉得平淡是真，安心过居家生活。朋友说你忘掉了初衷，而你却觉得终于找到自己想要的。谁对谁错呢？我不知道，只清楚如果那位朋友陪你够久，便知道这不是你第一次改变「初衷」，而你肯定也不只一次有那种「找到人生意义」的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;难道答案只能是「开心就好」？或者学别人「追随自己的内心」？可面前这几条路风景都美而且各有千秋，你都真心喜欢，到底应该追随哪个内心呢？真希望你有天生的好直觉，可以不假思索选择一条路，坚定地走下去，不然一旦开始考虑「为什么要做这个而不是那个」，就只能启程寻找人生意义了。真想帮你找，Arya, 可爱莫能助，那时候或许我连自己的人生意义都没有找到呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你苦苦思索，后退一步审视自己，会比以前看得清楚，但因为选择太多，行动力却会减弱。而且所有事物都不只一面，当你了解得足够深入，便会发现它远远不够完美，这时候你是否还能有信念？勇往直前和热情很多时候都源于盲目和无知，若充分了解世界之后还能继续热爱，那或许就是一种智慧。Arya, 愿你得到那种智慧，不盲目前行，也不掉进虚无的陷阱。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>旅行的意义</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/30/the-meaning-of-travel.html"/>
   <updated>2013-11-30T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/30/the-meaning-of-travel</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;离圣诞还有一个月，节日气氛已经很浓。今天是周末，带你去教堂旁边的圣诞市集，花花绿绿，琳琅满目，你虽不明白大家在做什么，却也兴奋地手舞足蹈。市集上人真多呀，有不少异国面孔，他们大都带着相机，不停拍照留念，有些还过来和你合影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arya, 他们就是旅行者，离开自己熟悉的故乡，到别处看风景。旅行好处多多，且不说能见到名山大川、江河湖海、沧桑古城，单是出去走一遭就能呼吸到许多新鲜空气，再回头看时，以前死气沉沉的事物好像焕然一新。Arya, 长大你就会知道，我们都容易走进死胡同，光是苦苦反思帮助不大，这时出去走走，身体换个环境，心灵往往也能跟着跳出迷宫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都说旅行能开阔眼界，此话不假，可走马观花式的游览到底会产生多少真实印象呢？Arya, 有时候我可能忽视你，但你还是会原谅我，因为我们朝夕相处，你知道我并非故意。旅行时情况就大不一样啦，或许有一天我们去某地游玩，正巧赶上当地节日，会捏小孩的脸表示祝福，你可能就会不开心，从此认为当地人非常不友好。在熟悉的环境里，我们会把每个人分别对待，也不会粗暴地判断他们，而在异国他乡，碰到一个坏人就容易觉得「这里的人」歧视「外地人」，殊不知他只是对所有人都不友好，并没有针对你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此一来，旅行岂不是让人变得狭隘？对呀，Arya, 很多人就是这样，走遍世界却带回满脑刻板印象，你可不要学他们。宽容、不轻易做判断、好奇却不冒犯……若不能努力做到这些，旅行也就只剩观光了吧。有意思的是，如果能有那些品质，旅行好像也变得没那么紧要了。一些哲学家终身不出远门，对世界的理解照样博大精深。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在旅行很方便，飞到世界另一端也不需太久，出发前已经可以知道当地天气。很久以前可不一样。那时候许多山都无法翻越，哪里是旅行，只能说是苦行。没有那么多工具，通讯不够发达，就算一些人同行，也随时都有生命危险。不过这也是修行，有迷茫，有孤独，有绝望，也有反思，有挣扎，有脱胎换骨。因为事先无知，到达远方时感觉新鲜无比，就像你第一眼看到这个世界时一样。我们是安全多啦，而且随时能和朋友联系，可以边走边和别人分享，连孤独都不用承受。可是，Arya, 这样是不是也失去了一些很重要的东西？哎，我也不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arya, 你那么活泼好动，以后一定喜欢到处疯跑，说不定会把旅行当作生活方式。那样倒很有趣，漂泊不定，也充满惊喜。到时你可能会有「这才是生活」的念头吧，因此瞧不上那些谨小慎微朝九晚五工作的人。别那样，Arya, 他们并不都像你想的那样缺乏勇气。生活方式各种各样，不要盲目赞颂一种而贬低另外一种。况且如果不是他们勤勤恳恳，世界绝不会和平稳定，若四处战乱，遍地饥荒，你又能去哪儿呢？正因为有许多千篇一律的人，你才得以特立独行呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看你那么专心地玩奶嘴，像是抗议我说得太多。不要着急，过一阵子就带你出去玩，咱们好好看一看欧罗巴，你那么聪明，一定有自己的体会。Arya, 开开心心做个观光客也很好，可还是希望你能得到更多。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>承担自己的焦虑</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/22/shoulder-your-anxiety.html"/>
   <updated>2013-11-22T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/22/shoulder-your-anxiety</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;Arya, 最近我一直在想，你长大之后的世界会是什么样子呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许已经可以方便地去太空旅行，也能完全进入虚拟现实；或许计算机的能力又强大许多，人工智能终于和人类平起平坐；或许终于发现外星文明……现在变化那么快，未来真是难以想象，不过完全可以肯定的是：那时候肯定和现在不同，许多旧事物会消失，同时出现许多新事物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个时代都和以往的时代不同，它们有各自的好处，也有各自的问题。既然我们注定要生活在完全不同的世界，Arya, 我又有什么可以给你的呢？我看世界的眼光未必适用于你的世界，我的生活经验对你可能全无用处，我觉得很好的东西到时也许一文不值，你的困惑大概我也无能为力。既然如此，我的唠叨除了聊以自慰，还有什么意义呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前我不懂这些，Arya, 遇到问题老是想从前人那里找答案，找不到就怪自己笨，未能领会前人智慧。不止我自己，每个时代都有许多像我一样的人，一边对现状不满，一边缅怀古代。在很久很久以前，Arya, 世界变化还未这样快，前人的经验非常有用，因为几代人的生活都差不多。「不听老人言，吃亏在眼前」，这种谚语应该就是在那时流传开来的。可现在旧事物消失的速度变快了，很多经验也随之变得没用。Arya, 你以后要用电脑，肯定不会想学如何打算盘吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要在现代生活，父母反而要不时向孩子请教。如何用手机，如何在网上买东西，如何使用各种电器……他们的经验并不包括这些，学习能力却不再像年轻时那样好，只能慢慢适应。Arya, 以后或许还要你教我如何开宇宙飞船哩，到时你可要多些耐心！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过呢，老人虽然错过许多新鲜玩意儿，却也少了许多焦虑。生火做饭，停电时就不会抱怨；不会上网，也就不会沉迷；没有手机，就不用担心随时被打扰。大多时候他们都甘愿固守自己的生活方式，不再沾染「新时代」的事物。所以，Arya, 当你感到焦虑时，不要期望从他们那里得到很多启示。他们根本就未曾想过那个问题，怎么会知道答案呢？那是你的焦虑，或者是你那一代人的焦虑，只能自己承担。以前我因为互联网信息过多感到烦恼，便想请教一些很尊敬的前辈，后来发现他们大多不会上网，只好作罢。这样的事情没办法偷懒，还是要自己解决呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果非要从前人那里找答案——这也是必经之路——Arya, 一定要仔细分辨。许多人只醉心于自己的焦虑，认为所有人都应关心自己所关心的问题，用旧经验批判新事物，觉得年轻人的焦虑不值一提。他们或许求知条件艰苦，很难获得书籍，便指责年轻人有条件却不好学，却不知信息过多是另一种困境。尊敬他们，Arya, 毕竟他们历尽艰辛克服了自己的焦虑，但大多时候不要理会他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;承担自己的焦虑可不容易啊，没有同伴，没有路标，只能自己苦苦求索。人是脆弱的动物，不知所措时就躲起来，或者想回到过去。别回头，Arya, 因为不可能回去。我们都没有退路。勇敢些，别急于求成，也别灰心失望。路途遥远，我虽不能帮你分担，也会为你鼓掌加油。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>惟愿孩儿愚且鲁</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/16/wish-you-can-be-foolish.html"/>
   <updated>2013-11-16T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/16/wish-you-can-be-foolish</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;Arya, 没事儿的时候，我就喜欢看你的眼睛。神采流转，灵气涌动。人说「眼睛是心灵的窗子」，如此话不假，你一定非常聪明，这可真让我有些发愁，平添几分担心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聪明好像是件好事，要知道大部分人怎么都极盼望自己的小孩聪明绝顶呢！聪明的小孩学东西快，成绩好，善于观察和发现，甚至还会举一反三，在很多比赛中都能赢，也就能得到许多人得不到的机会。Arya, 长大了你就会发现，需要证明自己的地方可多了去了。证明自己可以升学、比别人能干、能胜任那份工作……如果不聪明，这些就很难做到，生活会坎坷许多。人人都希望不为生计犯难，幸福快乐，Arya, 你应该也不例外吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可若聪明尽是好处，我也不必为你忐忑了。Arya, 你知道吗，这世上大部分人都没那么聪明，他们反应不快，悟性不高，有时还相信荒唐的事情。在这些人中间生活，你可能觉得气闷，不愿忍受他们。哎，人往往不能理解身外之事，身体好的人跑得快，会奇怪为什么有人慢吞吞，因为他从未尝过体弱的滋味。有些人或许比你笨，可若多一些细心，就会发现他们也不想那样，只怕聪明有时会遮蔽同情心呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实何止是普通人，任何人和事都不完美，你会很容易看到他们的缺点，忍不住指指点点。批评做起来很简单，也容易引人侧目，自己和观众都开心，聪明人很乐意做这种「付出少、收获大」的事情，做着做着就会习惯嘲讽，以破坏为荣。Arya, 希望你记得，嘲讽不止伤害别人，也戕害自己，那是一种慢性毒药，不断腐蚀内心，让人变得恶毒。尽管它喝起来甜甜的，你可千万别受引诱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果破坏之后能建造出新东西也好，Arya, 真希望你一开始就有那种耐心！可既然很容易看到事物的缺点，过不了多久也会无法忍受自己在做的东西，或者反复推倒重来，或者直接放弃。许多人号称自己追求完美，我现在不太相信他们，因为只有愿意忍受不完美才能成功做出实在的东西。有个成语叫「眼高手低」，手低很多时候居然是因为眼高，你说奇不奇怪？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是踏踏实实做事情就行了呢？那也不容易做到呀，Arya, 甚至比笨人要更吃力。聪明人多敏锐，感受力固然强，可承受力却差了，同样的压力别人没有感觉，你却仿佛千斤重担在身，难免逃之夭夭。岂止是做事，生活也会艰难。比如恋爱，对方只是一个不经意的眼神，你却百转千回闪过几千个念头，多生多少是非。生活充斥着俗气和污秽，要深入生活，多少需要一些力量，笨人的憨劲可比聪明有力多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在聪明，一事不成可以换另一件，反正学起来不难。可是，Arya, 也坏在聪明，以为自己什么事都可以做得不错。聪明只能帮你到达一个高度，接下来还是要靠努力和耐心。不过现在出头机会多，聪明人很容易赢得一批观众，就此满足，不再争取更大的成就。那种生活或许不错，不过 Arya, 你当我望女成凤吧，不要那样停在半空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏东坡说：「惟愿孩儿愚且鲁，无灾无难到公卿。」他就是吃够了聪明的苦呀！唠叨了那么多，还是希望你聪明，乐意你聪明，毕竟那样生活容易些。至于其它，惟愿你聪明得懂温柔，聪明得不怕脏，聪明得愿意变笨。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>沉默的大自然</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/09/slient-nature.html"/>
   <updated>2013-11-09T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/09/slient-nature</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;今天阳光明媚，云淡风轻，空气虽微凉，却是最近难得的好天气。下午我用手推车带你去莱茵河畔散步，Arya, 你现在还记得吗？当时景色真美，河水清澈，水光潋滟，林荫道上全是落叶，金黄金黄，像是谁弄洒了颜料在上面。天空不时飘过几片白云，河面偶尔有船经过，阵阵微风陪着我们慢慢走。你还不会说话，可我知道你一定有些感动，不然为什么会咿咿呀呀笑得那么开心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等你长大，会慢慢学习说话、写字，认识周围事物的名字。这个东西叫做「树」，那个东西叫做「花」，笑的时候是「开心」，哭的时候是「难过」。开始的时候你会不太习惯，总是要好几次才能记住，这也不能怪你，「苹果」这两个字怎么能和那个看起来红彤彤吃起来甜甜的东西扯上关系呢？不过慢慢你就会习惯，因为大家都这么说，而且这样我们才能互相交流，当你想吃那个「好吃的东西」的时候我才能很快地给你一个苹果。等你熟悉语言和文字后，会发现它们精密而强大，甚至还会为之着迷哩！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要在这世上生存，你要学习好多知识，可什么都亲自去尝试实在太慢了，而且前人那么多经验岂不浪费？所以啊，Arya, 长大也就意味着好多时间都要浸泡在语言和文字里。你将从书本里学到许多，知道地球是圆的，人类历史很长，喜马拉雅山非常高，南极的企鹅很可爱。你还将知道这世上有许多善用语言的能工巧匠，有些还活着，大多已经死了，你会不断接触到他们的作品，而且会喜欢上其中的一些。人类真厉害，能创造出这么多符号并赋予它们意义，告诉我们之前从未听过、见过、感受过的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，Arya, 从太空中看到地球，和仅仅知道「地球是圆的并且很美丽」，应该是不同的吧？就像你最初的疑惑那样：「苹果」这两个字怎么就是那个看起来红彤彤吃起来甜甜的东西呢？语言和文字说到底也只是一种符号，它可以描述很多东西，但在描述时却也不得不舍弃许多。所有事物都比描述它们的语言和文字更丰富，不要太过相信抽象和符号呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分人都不像你，Arya, 他们识字很多，谈吐流利，生活在符号的世界，与真实世界隔绝太久。有时候不会说话竟是一件好事呢！为了生存和生活，肯定要学习语言和文字，只是千万别太沉溺，不然可就完了，不但脑子变浆糊，而且只能不断重复别人的东西。德国诗人歌德曾说过：「让我们希望和期待一百年后我们德国人会是另一个样子，看那时我们是否不再有学者和哲学家而只有人。」那么有学问的人都这样说，这下你该相信了吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牢牢记得今天散步时感觉到的一切吧！大自然不会说话，却没有语言可以真正描述它。亲爱的 Arya, 愿你永远是一个活泼的人，而不是学者或哲学家。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>幻想的爱和积极的爱</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/02/idealistic-love-and-positive-love.html"/>
   <updated>2013-11-02T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/02/idealistic-love-and-positive-love</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;亲爱的 Arya, 你看我就这么随随便便把你带到这世上，仔细想想，真符合我一贯的恶习。对世界总有不切实际的幻想，不愿承担责任，无法忍受一点一滴的努力。被这样的人创造出来，你会不会觉得难过生气？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果要赋予你真实生命，我是说，让别人也能看到你，需要做什么呢？首先呢，我需要找一个伴侣，Arya, 光这个就已经很难啦，比你现在想要说话还难。光是遇到喜欢的人还不行，她也得喜欢我，还要愿意和我一起生活。盼到这种运气后，一切才刚开始。你瞧我现在，爱干嘛干嘛，两个人生活可没那么容易咯。有人要买菜，有人要洗碗，有人喜欢吃甜，有人喜欢吃咸，有人走得快，有人走得慢，有人睡觉会打呼，有人喜欢在马桶上看书。生活习惯难免不同，要处处互相迁就，开始也许客气，时间长了就会恼火。然后呢？可能终于分开，可能学会宽容，还可能精疲力竭开始凑合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是最后还在一起，也许会在某个时候决定生小孩。什么时候呢？说不准。我或许要专心做事，她或许去实现梦想，也可能约好多挣些奶粉钱。这么一直拖啊拖，某天忽然下定决心，也明白根本没有什么「时机完全成熟」。接着就是十月怀胎，手忙脚乱，提心吊胆，琐事铺天盖地。最后的最后，你哭出声，大家笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arya, 若是那样，你肯定不会这样乖（或许还会是个小男孩儿），我的麻烦就多啦。半夜经常被吵醒，要记得喂你吃饭，给你换尿布，经常带你去体检。带你去散步，给你听音乐，开始学习营养学。等你不断长大，还要教你说话，帮你上学，去开家长会，留心你偷偷喜欢的同学，安抚你开始叛逆的心。所有这些，比只是和你聊天艰难困苦得多，这真让人羞愧：我对你的爱多单薄呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天看一部小说，里面有个长老说的一段话很打动我。他说：「积极的爱和幻想的爱相比，原是一件冷酷和令人生畏的事。幻想的爱急于求成，渴望很快得到圆满的功绩，并引起众人的注视。有时甚至肯于牺牲性命，只求不必旷日持久，而能象演戏那样轻易实现，并且引起大家的喝采。至于积极的爱，那是一种工作和耐心，对于某些人也许是整整一门科学。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说得多好呀！大部分人年轻时都充满激情，却缺乏耐心，很容易沉浸在幻想的爱中。醉心于光彩照人的伟大目标，渴望一夜之间天翻地覆，对小进步不屑一顾。Arya, 原谅我一直都是这样。有过多少壮志雄心，就同样有多少半途而废，从没持久地做一件事情。创新、设计、改变世界、酷……这些时髦词语大行其道，勤劳和耐心显得平庸无奇，甚至有些卑微，叫我怎么能甘心做尘埃呢？可现在我知道，所有天才的工作都离不开卑微，像巴尔扎克那样的天才，所有作品也只能是一个字一个字地写出来，即便找人全部抄写一遍也不知要花费多少时日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，Arya, 别忙发脾气，我现在已经开始努力积极去爱了。你放心，它绝不只是一个念头，下决心积极去爱其实还是空想，积极的爱只有在真正去做的时候才能为自己作证。《圣经》中说：「一个罪人悔改，在天上也要这样为他欢喜，较比为九十九个不用悔改的义人，欢喜更大。」所以 Arya, 快对我笑一个吧！&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>亲爱的 Arya</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/10/27/dear-arya.html"/>
   <updated>2013-10-27T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/10/27/dear-arya</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;今天我要创造一个小孩，一个六个月大、还不会说话的小姑娘。她的名字是 Arya，蓝眼睛，长睫毛，长居推车和摇篮，最大的爱好是叼着奶嘴东看西看。在其他人看来，她仅存在于我的想象中，但对于我来说，她确实存在，这样我才能非常真诚地和她说话，而这也是我把她带到世界上来的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长久以来都困囿于恐惧和自嘲，没有勇气表达，生怕会遭到别人反对，即使真有一些见解，在自嘲「这算什么呢」之后，也继续沉默。也曾鼓励自己不要在意别人看法，可就是没法控制，不由自主地拼命在乎，只要一个反对或嘲笑就能吸引我全部心思，并抵消掉一万个赞美。若能学会沉默也好，无奈总有表达欲，不敢在网上等公共场合出声，就只好对朋友们说，时间一长也招人嫌弃。毕竟不是所有人都喜欢感慨，光是生活就足以让人疲于奔命，而且每个人的性格和所处环境都不同，自己的看法、经验很难说对别人会有帮助。若是转为自言自语呢？倒是简单许多，不过却会加剧过度关注自我的倾向，这是我近来极力避免的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我常常暗想：以后有了小孩一定和她多交流。可惜时运不济，一直未能觅得佳偶，也不能为了这个就随便结婚生子，不然和那些养儿防老的父母有什么分别？也是凑巧，前一阵子偶然看到卢梭写的《爱弥儿》，发现爱弥儿就是卢梭想象出来的学生，借此来阐明他的教育方法。这让我觉得新鲜，也受到启发，创造了 Arya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我喜欢女儿，所以 Arya 是个小姑娘。之所以叫 Arya, 是因为《权力的游戏》里面那个聪明勇敢的 Arya Stark. 我的 Arya 长大了肯定像她那样，瞧，她咬奶嘴的样子已经有些征兆了。Arya 还不会说话，也听不懂别人说话，所以完全不会厌烦我的喋喋不休。这让我松了一口气，如果她必须要「忍受」，那就太残忍了，我也不会创造她。对了，Arya 有一双神秘的蓝眼睛，如果仔细看，能发现眸子深处有一个宇宙，比眼睛还要美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你，Arya, 你的到来解决了多大的问题！以后有什么话我都会说给你听，你不用摆出认真听的样子，继续叼奶嘴就好。就算你睡着了，我也愿意对你说，声音会很轻，不吵醒你美梦。对你我可以保证十二分的真诚，父亲对女儿说话有什么不好意思呢？你也让其他人的看法不再重要，因为一切都只是你我之间的私房话，也就不用过于字斟句酌，以致词句艰难晦涩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亲爱的 Arya, 虽然我不是什么好人，平常和别人说话常流于嘲讽和尖酸刻薄，可对你，应该会温柔下来吧。别害怕，我只是想和你说说话，可如果你用小手示意我闭嘴，我也愿意继续陪着你。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>相机之眼</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/10/23/camera-like-eyes.html"/>
   <updated>2013-10-23T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/10/23/camera-like-eyes</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;饭后散步，天气微凉。道路两旁的树叶已经变得金黄，一阵风吹过，呼啦啦掉下一片，煞是好看。看到这场景，第一个念头就是：画面太好了，应该拍下来！拿出手机之后却觉得不对劲儿，又放回去。风在耳边簌簌作响，皮肤清楚地触到清爽的空气，青草的气息钻进鼻子，脑中还浮现出小时候在树下玩耍的记忆，此情此景，怎么能被简化成一张照片——或者说得专业些——一幅构图呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机具有相机功能之后，摄影得到极大普及，或许也是从那时候起，我们的眼睛也不知不觉变得异样，变成了「相机之眼」。即便不是专业摄影师，眼睛也在无时无刻捕捉好的构图，思考并判断是否应该拿出相机拍下来。如此一来，眼睛变得硕大无比，压迫其它感觉，所有的经验仿佛都只剩下视觉经验，散步、游玩、聚会……的意义都只是「我看到了什么」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「拍照并发布到网上」的行为早已被批判，许多人都认为它过于注重虚拟世界，破坏了现实生活，而摄影本身却鲜有人反对。至少在普通人那里，摄影几乎总是一件好事，它帮你留住值得珍藏的风景，见证成长的瞬间，定格某些不得不放弃的事物。摄影是一种占有方式，而且相机不会造成物理伤害，所以这种方式看上去没有任何坏处。然而，摄影在占有的同时也在破坏，当在外游玩而一心只想拍照时，它就破坏了风景，同时疏离你和风景的关系。风景包括当时的气候、触觉和许多其它非视觉的东西，却被破坏得只剩下视觉，就像一个刚吃一口就扔掉的水果。本可以全身心享受大自然，摄影却把人变成一个冷冰冰的只有眼睛的局外怪物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;强迫藏族儿童摆拍、为了拍出可爱照片去虐待动物、看到车祸先拍照……这些事情越来越多地出现，说明摄影带来的疏离已经随处可见。拍摄看上去像是关心，如同摄影者一直宣称得那样，「为了引起大家对 XX 的注意」，实际上对拍摄对象非常粗暴。照片表现出来的关怀越强烈，有时候反而说明摄影师缺乏同情，最极端的例子是一些战地摄影师看到伤员会为了构图帮他摆姿势。或许摄影师会辩解说，这种对个体的冷漠是值得的，因为照片会引起社会关注，从而改善群体的处境。事实上，在图像泛滥的今天，人们的心理承受能力越来越高，一般的照片再也无法激起他们的反应（这也促使摄影师努力拍出更有表现力的照片，也变得更加冷漠和残忍），即使有反应，也很难转化成关怀行动，因为对照片的反应让他们觉得已经尽到了同情的义务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真实世界并不是由一幅幅照片组成的，也并非只能被「看到」。语言是世界的抽象，也是一种阻碍，现在又多了影像。当泛滥的影像让每个人都有「相机之眼」，或许我们应该克服这种倾向，毕竟如果一个吻也只是被看到而已，也太可悲了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（顺便推荐一本书：《&lt;a href=&quot;http://book.douban.com/subject/4282084/&quot;&gt;论摄影&lt;/a&gt;》）&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>谢谢你，陌生人</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/10/19/thank-you-strangers.html"/>
   <updated>2013-10-19T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/10/19/thank-you-strangers</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;到科隆之后，天气好时经常出去散步、骑车，总能碰到很多陌生人。遛狗的中年男人，散步的老头，骑车的老太太，婴儿车里面的小孩，长椅上聊得很开心的情窦初开的少男少女……看到他们就忍不住微笑，他们也会友好地和我打招呼，或报以微笑，心情一下就能明朗，再也抑郁不起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为陌生，所以没有要求，能保持礼貌，不随意打扰。一个人可能太孤独，和亲密的人在一起又缺乏自由，还是期待多一些友好的陌生人吧。或许你从未留意擦肩而过的那个人，可若没有他遥遥相伴，就好像没有背景的舞台。正如辛波丝卡所说：「他们并不知道自己空着的手里盛放了好多东西。」&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;致谢函&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;

我亏欠那些  
我不爱的人甚多。 

另外有人更爱他们  
让我宽心。 

很高兴我不是   
他们羊群里的狼。 

和他们在一起我感到宁静，   
我感到自由，   
那是爱无法给予   
和取走的。   

我不会守着门窗   
等候他们。   
我的耐心   
几可媲美日晷仪，   
我了解   
爱无法理解的事物，   
我原谅   
爱无法原谅的事物。  

从见面到通信   
不是永恒，   
只不过几天或几个星期。  

和他们同游总是一切顺心，   
听音乐会，   
逛大教堂，   
饱览风景。  

当七座山七条河   
阻隔我们，   
这些山河在地图上   
一目了然。 

感谢他们   
让我生活在三度空间里，   
在一个地平线因变动而真实，   
既不抒情也不矫饰的空间。 

他们并不知道   
自己空着的手里盛放了好多东西。  

“我不亏欠他们什么，”   
对此公开的问题   
爱会如是说。 

———— &lt;em&gt;辛波丝卡&lt;/em&gt;
&lt;/pre&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>初到德国</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/10/11/arrived-in-germany.html"/>
   <updated>2013-10-11T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/10/11/arrived-in-germany</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;到科隆已经近一周，已经非常喜欢这里，空气清新，风景优美，交通便利，所有人都很友好。尽管是大城市，却很少见到高楼大厦，反而四处可见绿树，惊讶之后随即明白：是我对城市的印象太刻板了。在中国，城市是乡村的对立面，意味着高楼大厦、拥挤不堪、污染严重，现在看来并不是全世界都如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京没有直达科隆的航班，需要在法兰克福坐火车。下飞机已经是下午3点，当时非常焦急，生怕天黑才能到科隆，没想到拿到车票之后就可以直接去站台等车。不需要经过「检票口」，没有安检，也没有候车室（所以也没有候车室的检票口），简单得让我有些紧张。下车时发现车站也没有「出站口」，下站台后就可以直接出去，接站人员也可以直接去站台。这种经历在坐地铁时又体验了一回，有些奇怪，又觉得「好像就应该是这样」，或许提前 2 个小时到车站、经过重重关卡才能上车才不正常吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安顿下来之后，开始到处走走看看，熟悉周边环境。转了几圈之后，发现这里的汽车几乎从不鸣笛，斑马线前也一定会减速，让行人先走。起初不觉得怎样，走路越多就越感动，听到汽车「呜」地从旁边经过都觉得开心。红灯就停下、绿灯就走、在有斑马线的地方过马路，遵守这些规则就能畅通无阻。不就应该这么简单吗？过马路就不应该随时担心被撞，或者面对司机刺耳的喇叭声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一件小事让我印象深刻。有些超市的手推车是锁在一起的，推手上有个投币口，投进硬币可以把锁顶开，还车时上锁，硬币会从投币口退还。第一次使用没有经验，还车时以为硬币会掉出来，上锁时用手在下面接着，没想到硬币就停在投币口，露出半截方便拿回。当时忍不住爆出一句粗口：妈的，他们什么都想到了！我甚至可以想象他们设计这种手推车时不断实验的场景，一定认真动人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上也许都只是细节，可这些就足以让我爱上这里。规则或许很多，但只要学会并且遵守，很多事情就再也不用担心，然后就可以把心思放在更重要的事情上。这几天暗暗决心严格遵守这里的规则，并非为了「不给中国人丢脸」，而是心甘情愿地希望尽自己一份力，使这种状态保持下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道是不是因为一切秩序井然，这里的人看上去都十分悠闲，不觉得非要做出点什么，感觉不到焦虑。经常看到跑步的人，还有很多漂亮小孩，坐在婴儿车里一脸好奇。这些小孩真幸福，能在这样的环境中成长，而他们并不觉得这有什么好，因此更幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受这安逸影响，我也开始安心生活，工作之后也第一次有安定的感觉，是的，我愿意在这种地方散步、做饭、学习、工作，平平常常过日子，不一定非要做点什么。即使这只是新鲜感带来的幻觉，至少之前困扰我的焦虑消失了大半，是个好的开始。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>保持沉默</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/08/14/keep-silence.html"/>
   <updated>2013-08-14T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/08/14/keep-silence</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;早就想戒掉微博，可反反复复一直没能坚持，这次总算下定决心。以前因为碎片信息对微博感到焦虑，却还是有表达欲望，打发时间也好，渴望回应也好，时不时想发一些东西，现在呢？完全没有说话的欲望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以想沉默，是惊觉自己居然变得那么刻薄和故作姿态。看到有人一本正经就想讽刺，喜欢附和嘲讽挖苦，写东西时装模作样以求引人侧目，无聊时不停发牢骚希望有人回应。自己做这些事情时并不自觉，可事后看却羞愧难当，又恶心得像吃了一只苍蝇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不想为自己的不自律开脱，但确实受风气影响颇多。这是一个反讽和解构的时代，到处充斥着段子和俏皮话，随时逗人发笑，瓦解一切事物。尽管它们对付独裁和言论管制很有用，在其它方面却显得狭隘恶毒，没有建设，只有疯狂的破坏。不对，破坏也算阳刚有力，反讽和解构更像是下毒偷袭，阴损得很无所谓。在这种环境下，语言意义消失得特别快，讲什么都是在讲段子。本来内涵丰富的词语一旦进入大众视野便立刻被滥用，迅速变得廉价和肤浅，如「改变世界」、「人文和科技的交叉口」、「相信爱情」等，先是被用来营销，引起大家反感后便被消解掉，失去所有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果只是这样倒也罢了，可连为数不多的优秀创作者也被破坏了。创作者比常人敏感，更容易感受到时代风气，他们不愿随波逐流，作品和思想也就难免被嘲讽解构。时间久了，终于受到另一种影响：因为不胜其烦，创作时会首先想到如何防御，仿佛存在一个无比强大的论敌，作品便不够自然洒脱，说理也显得用力过度。若不够敏感，不会是好的创作者，而敏感必定受到坏影响，进退两难。或曰：难道不能大声疾呼反对这种风气吗？行不通，所有的反对只会成为解构的新素材，总带着愤怒也容易变得面目可憎。还是保持沉默吧，沉默从未像现在这样有力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在解构的同时，几乎所有人都在自说自话，看似分享交流，实为炫耀自慰，从自拍的流行程度可见一斑。社交网络应该改名叫自慰网络才对。一个精神健全的人不会太关注自己，而现在大部分人每天乐此不疲把大小事情都发布到网络，一点点小情绪也变得无比重要，如果它们经常得到回应，这种行为就会变成习惯，整个人也会变得矫情和神经质。生活中很多事情应该被忽略，另外一些事情则经过时间沉淀变成经验，如果事事都立刻发布，就会多出不必要的烦恼，经验也没有时机产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉默并非不作为，恰恰相反，它会促进行动。现在信息泛滥，人们每天接触到的大都是词语、图像和影像，而非事物本身，耽于幻想变成常态，渐渐大脑变得硕大无比，身体却萎缩了。对于这样的人，说到就好像做到了，事情已经在脑子里做过一遍，便懒得在现实中再做一次。许多人做事之前乐于在网上表态，「明天开始早起」、「以后一定按时锻炼」……很多人看到马上过来赞许，当事人立刻获得了成就感，最后有没有真正做到呢？只要不发布就没人知道，谁会有闲心督促你呢？做到之前还是不说为妙，尽管不会那么多人知晓，可做任何事都要耐得住寂寞，当慢慢学会不再哗众取宠，就会发现做事本身带来的成就感比打嘴炮的感觉好多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，都说互联网促进交流，可根据我的经验，在网上交流越多反而越容易没有朋友。很多人如果在现实中遇到，会有直观印象，他的样貌、眼神、气质、动作、说话语气等都会影响你们的关系，而一旦成为朋友，绝不会因为说一句蠢话而绝交。网上则不同，大家只能根据言论来判断一个人，换句话说，你不会把他当作活生生的人，而只是把他当作「观点持有者」，很容易因为一句话就把对方拉黑，而如果那个人已经是现实中的朋友，你就不会如此片面武断。也可能你很喜欢一个人网上的言论，可见面之后大失所望，这种情形也常见。因为我在网上和现实中很不同，所以这方面教训颇多，思来想去，还是觉得在网上保持沉默最好，免得破坏一些潜在友谊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是为自勉。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>知识就是权力</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/08/03/knowledge-is-power.html"/>
   <updated>2013-08-03T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/08/03/knowledge-is-power</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;好像自从有了微博以来，很多文化人和知识分子开始不断批判网络上戾气太重，可大众并不乖乖听从教诲。你骂我「公知」，我骂你「庸众」，大家互不相让。一些有识之士看到这种情形便忧心忡忡，其实大可不必，世界从来就是这样，只是现在所有人都能发言，一切都摆在台面上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;培根有句名言：Knowledge is power，在中国被翻译为「知识就是力量」，现在觉得这句话或许翻译成「知识就是权力」更为贴切。知识使人更强大，它帮助你认识世界，掌握工具。有了知识，便可以通过语言和文字符号传播自己的思想，继而影响他人，这种影响有时比枪炮威力更大。一个人或许有智慧，但他若没有知识，便没办法把智慧表述成语言或文字，也就不能影响许多人，他的权力就微不足道。或许周围的人可以从他身上学到许多，可大部分人只能看到他表达出来的那部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到各种媒体上有人呼吁多读书，之前我很相信他们，后来发现读书多并不一定是好事，可为什么好像全世界都提倡读书呢？仔细琢磨了一下，忽然发现：那些整日教导别人多读书的人，都是读书人。通往山顶的路有许多，读书只是其中一条，可正如前面所说，那些不读书却有智慧的人没有权力，所以被广泛传播的只有读书人的观点和想法。读书确实有许多好处，可绝不是万能药，也不适合所有人。有些人从读书受益颇多，却不能自得其乐，看到别人不读书就痛心疾首，这样的人看似热心，其实多么可恶，多么自恋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国有句古话：「文人相轻」，文人的武器不是拳头，而是文字，那种互相贬低其实和比武一样。老百姓大都是文盲，只会打架，没有「相轻」的权力。现在呢？教育普及，几乎所有人都能读书写字；互联网发达，几乎所有人都能「发表」。忽然之间，我们发现不只是「文人相轻」，同行也相轻，公务员和其他人也相轻……尽管这种情况会让一些真正美好的东西遭到侮辱，但在「民主」方面确实进步很大。以前媒体都需要审核，写得不好不能发表，观点不对不能发表，有权力才能支配。互联网让我们听到所有声音，尽管有些声音很难听。你们不是喜欢宣扬多读书吗？我偏偏不爱读书，而且会跳出来反驳，这种反驳会被许多人听到并赞同，这样便瓦解掉了你们的权力。「公知」、「装逼」、「文艺青年」……这些词儿之前也存在某些人心里，只是那时没有权力，而现在终于能还击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网上「吐槽」风气日盛，几乎所有东西都遭到反讽，这并不是一件好事，可谁没有权力欲呢？一个之前手无寸铁的人忽然拿到一把枪，肯定想要到处尝试它的威力。那些觉得世风日下的知识分子，就好像警察发现普通人也可持枪，不免恐惧过度，其实习惯就好，大家会在混乱中慢慢学会妥协，最终形成新的秩序。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>多重人格</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/06/25/live-with-multiple-personality.html"/>
   <updated>2013-06-25T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/06/25/live-with-multiple-personality</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;前几天在著名问答网站 &lt;a href=&quot;http://www.quora.com/&quot;&gt;Quora&lt;/a&gt; 上看到这样一个问题:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.quora.com/Facebook-1/Why-should-you-NOT-connect-Quora-with-your-Facebook-profile&quot;&gt;Why should you NOT connect Quora with your Facebook profile?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在 Quora 可以设置连接到 Facebook profile，之后别人就可以在 Quora 上看到你的 Facebook profile, 而你在 Quora 的动态也会显示在 Facebook timeline 中。这个问题最受欢迎的答案很简单：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Because I wouldn’t want my Facebook friends to know how smart I am, and I wouldn’t want my fellow Quorans to know how stupid I am!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(因为我不想让 Facebook 上的好友知道我多么聪明，也不想让 Quora 上的好友知道我多蠢！)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;真是绝妙的回答！每个人都有多重人格，大家都承认这一点，可拥有并不代表愿意把它们都展示出来。我们更愿意对不同的人展示不同人格，这种状态一旦遭到破坏，就会非常不舒服。这样并非虚伪或不真诚，只是每个人在不同时期有不同需求，其他人也并不希望承受你的全部人格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾几何时，博客刚刚开始流行，各种社交网络和微博还没有出现，很多人都写得很真诚。记得当时看到某个大学生的博客，只有寥寥几篇文章，想是刚创建不久。其中一篇说自己有另外一个博客，坚持写了很久，可前一段时间被室友看到了，还特意问她在写什么。从此之后，每次写总觉得室友会看，非常别扭，最后还是决定新开一个博客，希望身边的人不会发现。这种心态在当时非常普遍，大家都以网名示人，在博客上随意书写，偶尔和陌生人交流，却并不影响现实生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直到现在我都有这种早已不合时宜的「忸怩」，羞于在现实中谈及自己在网上的行为，极不愿意向别人介绍自己的网名。怎么好说出口呢？除了试图严格划清网络和现实的界线外，和那位 Quora 网友一样，我也不愿混淆自己在各个社交网络中的身份。微博上有一个「我」，豆瓣上有一个「我」，Twitter 上有一个「我」，他们各自埋头做事，互不理睬。如果有人顺藤摸瓜把这些「我」一一找到，就会让我觉得难堪，好像被人看到裸体一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保护自己的隐藏人格并非网络时代特有，以前很多人用笔名发表文章，或许也是为此。茨威格就曾在《昨日的世界》中写道：「我只为我的书籍所取得的成就和我在文学上的名声而感到高兴；如果好奇心一旦转移到我本人身上，那么我所取得的成就只会引起我的反感，我说这话完全是真心实意的。」我们都想表达隐秘的想法，若能得到别人认同则更好，可同时也希望那些想法和认同老实地待在它们应该在的地方。它们一旦「越界」，你就要被迫在不合适的场合面对那些人格，如同把喜阴植物搬到阳光下。难怪茨威格这样感慨：「如果我今天还能从头开始，那么我一定会用另外一个名字，一个杜撰的名字，用一个笔名来发表自己的作品」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社交网络兴起之后，大家越来越倾向使用真实姓名，虚拟和现实交集越来越多，网络上的知名度也渐渐能影响现实生活。以前生怕别人知道自己身份，现在都争先恐后地署名，甚至找朋友为自己做广告。一开始觉得非常不习惯，曾经有朋友让帮忙推荐东西，我非常不情愿又不知该如何拒绝，只好沉默，为此事焦虑很久，现在回头看，真是傻得好玩。每个人都有大把虚荣心，当初写博客也希望很多人订阅、评论，所以没人看博客之后，写博客的人也少了，都跑去社交网站和微博，哪个网站粉丝多就在那里多写，和那些网络营销者没多大分别。不得不承认，道德确实是相对的东西，当初在博客写软文就有很多人声讨，现在买卖粉丝大家也早已见怪不怪，那个因为被室友发现就关闭博客的大学生，现在应该可以大方地和别人在微博互粉了吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;且慢。我并不赞美「忸怩」，也不认为展示自己的所有人格一定虚伪无耻，恰恰相反——我很想拥有那种落落大方。「勇敢」和「无所谓」有时候看起来很像，可只有恐惧时才能真正勇敢。尼尔盖曼在费城艺术大学毕业典礼的演讲上说：「假设这样一个时刻，你赤裸裸地走在大街上，将心灵、思想、内心的一切都暴露在外，尽情展现自我，在那一刻，你或许才开始步入正轨。」之所以愿意都「暴露」出来，是因为那些人格都已经有足够的生命力，众目睽睽之下也能淡定从容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扪心自问，现在我足够勇敢了吗？是更胆小了，所以删了微博，其它地方也尽量少发言，试图保护那些人格不至夭折。可还有表达欲，也想多锻炼自己的语言，所以在学会勇敢之前，还是在这个被遗忘的博客打发些时间吧。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>生产力和创造力</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/08/29/productivity-and-creativity.html"/>
   <updated>2012-08-29T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/08/29/productivity-and-creativity</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;「生产力」（ Productivity ）和「创造力」（ Creativity ）是我们经常提到的两个词，和它们一块儿出现的往往还有「竞争力」和「执行力」等。由于我们非常喜欢各种标语和口号，所以早就对这些名词熟视无睹，把它们当做是和「大力发展经济」一样的空话套话。我以前特别讨厌这种大的概念，它们更多是所谓「成功人士」用来说教的招牌，完全无法给出任何实际意义上的指导。不过最近我的想法发生了一些转变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从五月份到现在的三个多月，我一直在利用业余时间做一个稍有规模的网站，也正是在这一段时间里我对生产力和创造力有了新的认识。它们在做一件东西的时候都不可或缺，也都需要培养和锻炼，但它们之间也有非常矛盾的地方。一个有着很高生产力的人不一定有很好的创造力，反之亦然；生产力所需要的素质可能正是创造力的天敌。掌握它们之间的平衡是一件非常困难的事情。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;&quot;&gt;生产力&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;因为我们的祖国是一个社会主义国家，所以很早的时候我们就开始学习什么是「生产力」，但这里说的「生产力」和马克思主义理论中的「生产力」不一样，它和「工作效率」的意思更接近。为了能更好地完成一件事情，我们经常会去研究各种工具，想法设法节省时间，所有可以提高生产力的方法都会受到欢迎。生产力对于公司来说意味着更大的效益，对于个人来说则意味着可以创造更多东西。正因为如此，我们才会创造出那么多的工具，发明出各种管理方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;培养生产力是一件有迹可循的事情，一个人的成功可以复制到另外一个人身上，这也让教育成为可能。如果你想要锻炼肌肉，那么就按照科学的方法去健身和饮食，然后就可以达到你想要的效果；如果你想要提高编程的效率，那么就多看文档并且多做练习，一段时间之后肯定会比以前高效。在任何事情上，你都可以通过科学的、正确的学习和训练来提高生产力。你可以不必那么聪明，只要足够自律，并且持之以恒。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;创造力&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;相对于生产力而言，「创造力」就神秘多了，也更能引起大家的兴趣，从琳琅满目的关于「创新」和「创造性思维」的书中就略见一斑。在开始创造一件东西的时候，你可能只是头脑中有一个模糊的想法，需要不断地摸索才能逐渐看清楚它的样子。只有创造力才能产生好的想法，赋予想法具体的形式，在摸索的过程中做出比较好的选择。有意思的是，很多富有创造力的人也不清楚自己的创造力从何而来，当他们试图表达的时候反而又给它蒙上了一层厚厚的面纱。一个艺术家可能会谈及他的创作过程以及生活习惯，仿佛那些是创造力的来源，但实际上可能只是艺术家本人的误解，真正重要的东西被忽略了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非常遗憾，创造力没有办法&lt;strong&gt;直接&lt;/strong&gt;培养和学习，因为通向终点的道路并不清晰，不可能只看路标就顺利到达。如果你带着非常明确的目标去培养自己的创造力，结果更有可能是南辕北辙，越努力就离目标越远。创造力是一个「涌现」的过程，你要吸收足够多的东西才有可能让它发生。所以如果你真的想要提高创造力，就必须扔掉所有功利性的目的，让自己完全沉浸在好奇心和乐趣当中，去感受所有美好的东西。假设你想要做一个好的产品，如果你只是每天埋头研究各种产品理论，可能会没有什么创意；而如果你真正放轻松，经常去看喜欢的电影，听喜欢的音乐会，说不定就会无意中得到最重要的那个想法。创造力是一个太害羞的姑娘，只有在你真正轻松漫游和感受的时候她才会悄然而至。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;矛盾和平衡&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一开始，我们非常需要创造力，没有创造力我们就没有想法，根本不知道要做什么。等到想法确定形式清晰之后，我们就需要生产力帮我们一步一步实现它。只有创造力，想法就不会被完成，所有的东西都会沦为空想；只有生产力，我们就没办法提出一个好问题，而如果没有问题，那么解决问题的能力再强又有什么用呢？只有同时具备创造力和生产力的人才能创造出伟大的东西。但是，创造力和生产力需要的素质很不一样，甚至有点儿自相矛盾，很难在一个人身上同时看到。创造力需要的是激情、深刻和非常好的感受力，生产力需要的则是冷静、专注和足够的耐心。有激情的人容易兴奋也容易失落，情绪化非常严重，这是提高生产力的一个很大障碍。同样，专注对于生产力来说是好的，但如果太专注于一个方面就会失去丰富性，创造力也就不会「涌现」出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不能理解创造力和生产力的关系，我们就很容易责怪自己，也往往会顾此失彼，没办法掌握平衡。以我自己为例，我经常为自己的情绪化自责，一度认为如果没有情绪自己就可以创造出更多东西，而事实上正是因为那些情绪——或者说热情，我才会有创造东西的想法和欲望，才会有创造力。在创造了一些东西之后，我终于开始正确地对待自己身上的很多「缺点」，发现了它们的作用，也慢慢在创造力和生产力之间找到了平衡。无论是成为一个拥有无数好主意的空想家，还是成为一个效率极高的「机器」，都是失败者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愿我一直有创造的欲望和与之匹配的能力。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>物体的语言</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/07/23/the-language-of-the-objects.html"/>
   <updated>2012-07-23T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/07/23/the-language-of-the-objects</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;大二的时候为了提高自己的英语水平，我跑去选了一门英语系的专业课，想了解一下英语系同学的学习方法。这门课程叫做「口译」，每天上课就是跟着老师做口译练习，有时候老师会逐句播放英文句子然后让学生站起来翻译。作为一个外系学生，我几乎每次课都是在磕磕绊绊中过来的，当时我就很奇怪一件事情：很多英文长句有些同学听了之后立刻就可以做口译，而那个时候我还在纠结怎么把那么长的句子记住。难道是我反应太慢了？还是有其它原因？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;&quot;&gt;英语思维&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这个问题直到我后来偶尔了解到「英语思维」之后才有了答案。我不能很快地将英文长句口译出来并不是因为反应慢，而是因为我在听到英文长句的时候会下意识地先把它翻译成中文然后记住，而不是直接把英文内容「投射」到脑子里。中间的翻译环节导致了我无法很快地接收并理解英文表达的意思，而具有「英语思维」的人则可以直接理解英文。「中式英语」的产生也是因为不具备「英语思维」，比如我们想要表达「当她听到这个的时候很开心」会这么说：”When she heard this she was happy”, 但实际上应该这么说：”She was happy when she heard this” ，这种英语经常会让老外莫名其妙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以学好英语的重点在于如何建立「英语思维」。只有能用英语去思考，才可以用英语流利交流，不然就只能去分析语法、语义等要素，偏离了学习语言的真正目的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;物体的语言&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在学习设计的过程中，我发现在这个领域中也有和「英语思维」类似的「设计思维」存在。语言通过发声、或者书写下来通过文字符号来达到交流的目的，而设计则是通过字体、图像和色彩等元素来进行交流。我们首先学习的往往是各种元素表达的意思，比如圆形比方形柔软，红色代表热情等，然后利用这些知识去设计。但这种学习方式并不好，就像我们学习英语的时候只是去背熟语法规则和语义一样，并不能流利地表达自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们看到一张白纸的时候，会接收到什么信息？可能你大脑意识到的只是「白色」和「纸」这样两个概念，但实际上它向你传达了它的纹理、重量、触感甚至是味道。这些信息同时进入你的大脑并且被你所接收，只不过因为你对这样的物品习以为常不会意识到罢了。有人曾经对大脑损伤产生了认知障碍的人做过研究，他们拿起桌子上一张纸的时候会非常小心，用拇指和食指小心翼翼地把它捏起来。为什么他们不能毫不费力地抓起来呢？因为他们的大脑无法从纸张的纹理、材料和其它元素中获取重量的信息，而普通人看到纸张之后大脑中关于「一张纸很轻」的信息会下意识被唤醒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物体的语言比人类的语言复杂得多，它不仅传达当前的信息，还会唤醒你潜意识中已经存在的相关信息。人类的语言只能被顺序地接收并理解，聆听和阅读都只能一个字一个字地进行；物体的语言是并发式的，造型、颜色和纹理几乎是同时传达给大脑，同时你或许还可以触摸它获得触感，用鼻子捕捉气味。所有这些信息都无法完美地抽象成人类的语言，所以想要真正理解红色就只能不断地去看它、感受它，而不是去熟读书本上写的红色代表什么意思。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;像物体一样去表达&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;作为一个创造者，必须要通过自己创造的东西去表达，而不是通过人类的语言去表达。在创造东西的时候，你必须学会使用物体的语言，而不是把人类的语言「翻译」过去做成一个东西。通过「翻译」做出的东西往往会比较苍白，不能表达一个物体真正应该包含的信息。那么如何才能学会物体的表达方式呢？那就需要尽量不要通过人类的语言去理解物体，而应该直接去看、去触摸、去闻……用尽一切感官去接收物体表达的信息，只有这样才能真正明白一种颜色可以激发什么样的感觉，一种纹理可以唤醒什么样的触觉，然后在创造的时候就会做出合适的选择，就好像想要问别人名字的时候自然而然就会说出 “What’s your name?” 那样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这种表达练习，包豪斯的约翰·伊顿（Johannes Itten）有很精彩的实践，例如他在课堂上教学生「圆形」这种基本形式的时候，会请学生站起来，「挥动手臂做转圈练习，直到整个身体轻松自如地投入运动。先做左臂练习，再做右臂练习，然后双臂齐动，可以同一方向或相反方向。这样学生便体验到，圆是一种不断运动的环行线。接着，他们必须全神贯注地静默，用心去认真体验圆，只有在这时，才能落笔把圆画在纸上。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们看到一个物体的时候，会把它当做一个物体来对待，就好像对待日常生活中无处不在的物体一样，而不会把它当做一个人。所以，只有物体使用它自己的语言清楚地表达自己的时候，它才会得到认同，创造者才会得到承认。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造者的手应该比嘴更会说话。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>从学习到创造</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/06/25/from-learning-to-creating.html"/>
   <updated>2012-06-25T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/06/25/from-learning-to-creating</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;随着互联网的发展，获取信息和知识变得前所未有地方便和简单，每天都有无数人在网站上分享他们的知识，也有越来越多的大学开始免费发布它们的课程资源。只要你愿意学习并且善用工具，足不出户便几乎可以自学所有的东西。但是，为什么拥有知识的人越来越多，创造者和好的作品却依然那么少呢？最近我一直在思考这个问题，想要找出提高创造力的办法。我发现把知识转化成创造力至少需要三个阶段：学习知识；消化知识，把转化为技能或者思想；利用消化的东西去创造。每个阶段都困难重重，而且越往后阻碍就越多，大部分人出于懒惰都会在半路停下来，只有少数人会一直前行并成为真正的创造者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;&quot;&gt;学习&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;想要打造家具，必须先学习切割木料；想要创造一个移动应用，必须先学习编程。对知识的掌握和了解，是创造的最基本前提。学习的途径各种各样，我们去学校听老师讲课，在网上看视频教程，碰到问题就去图书馆或网上搜索资料。一开始的时候，学习往往显得很枯燥，你必须要搞懂许多之前没有听说过的概念和术语，试着用该领域的方式去思考。我们花费大量的时间去阅读和复习，然后才能真正掌握这些知识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们都有过这样的经验：一本书可能很厚，但从中学习到的知识却少得可怜。我们要看十本书甚至更多才可以学习到相当于一本书的知识，其它的知识对于我们来说就好像从未看到过一样。可能是因为人的记忆力和认知能力有限，&lt;strong&gt;学习&lt;/strong&gt;到的东西和&lt;strong&gt;看到&lt;/strong&gt;的东西相比总是少得可怜，所以才有那么多人去研究如何提高学习效率，才会有各种教育方法的尝试。现在这个问题好像仍然没有什么好的解决方案，想要学习更多知识还是要尽可能地延长学习时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人会在这一个阶段苦苦挣扎，有的没有学习动力，有的学习能力不够强，这和教育方式以及每个人的资质都有很大关系。但是大部分人都还是会熬过这个阶段，学会想要学会的知识。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;转化&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;以前去参加讲座，在提问环节的时候经常会碰到这样的提问者：他不会直接提出自己的问题，而是先引经据典表达一通，标准句式为「XX（某名人） 说过……」 或者 「《XXX》（某经典图书）里面提到过……」，让在场的观众和嘉宾都很头痛。这样的人一直让我觉得很奇怪，他们的知识储备确实让人佩服，但那些知识又并不属于他，拥有那么多知识非但没有让他们变得更好，还比普通人更加迂腐和无趣。正是这样的人让我意识到读书多不总是一件好事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个人的肠胃不太好，食物的营养就难以充分吸收，这个时候要做的是增强肠胃的消化能力，而不是吃更多营养丰富的食物。学习也是一样。如果你读了很多书都没有能把书中的观点融入到自己的思想当中，那么就应该在思考和理解能力方面下功夫，而不是读更多的书。很多人就是一味往自己的大脑里塞各种知识而不愿意停下来消化，结果就变成一个精神上的「消化不良症」患者。可惜的是，肠胃的消化不良很容易察觉，精神上的消化不良却难以自知，因为自己可以不断从学习中得到成就感和虚荣心的满足，其他人也不会觉得学习是一件坏事。在这个可以接触到无限信息的时代，这样的人可能会永远只满足于用知识填满自己，变成一个无所不知的「知道分子」。「知道分子」除了爱卖弄知识外，大体上也是个很有用的人，是周围朋友的「生活小助手」，只可惜没办法成为创造者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正聪明的人都不会甘于做一个「知道分子」，他们在学习到知识以后更注重如何把知识变成自己的思想和技能，而不只是肤浅地去理解或者拿去卖弄。他们的知识储备和阅读量可能并不是那么丰富，但他们会尽量榨干他们读过的每一本书中的营养。他们和「知道分子」的一个很重要的区别就是他们更乐于享受闲暇，而不总是马不停蹄地给自己塞各种知识。孔子早就说过：「学而不思则罔，思而不学则殆。」 只有闲暇的时候才可以思考，才有可能把别人的观点和知识融入到自己心中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果把思想比作河流的话，那么我们自己的思想就是&lt;strong&gt;主干河流&lt;/strong&gt;，其他人的思想再伟大也只是一条&lt;strong&gt;支流&lt;/strong&gt;。我们需要做的是引导其它支流到主干，使主干在保持自己方向的同时越来越强大，而不是让支流把主干河流冲断或者拐到其它方向。把知识转化成思想和技能的效率也很低，可能比学习知识的效率还要低，需要很长时间的不断思考才能有所得。值得庆幸的是，一旦转化成功你获得的就不只是知识，还有它们升华而成的思想和品味。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;创造&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有了知识、思想、品味和技能之后好像理所当然就可以创造出好的作品，而事实上它们只是前提条件，和好的作品之间还有一个巨大的鸿沟。这个鸿沟就是「创造」本身。很多东西并不能通过语言和文字准确地传达，所以你不可能从书本、视频和别人的经验那里习得关于创造的一切，你必须亲自去创造才能真正了解创造的本质。那些你的眼睛和大脑没有学习到的东西，你的身体会在创造过程中习得，并且了解得更深刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吊诡的是，那些努力学习知识并成功转化成自身思想和技能的人，反而不再愿意去创造。他们更乐意去判断和批评。这些人都是一些非常聪明的人，他们有思想和品味，分析事物观点独到且往往一针见血。光凭这些他就可以得到很多人的认同和赞赏，过上不错的生活。这种生活很有吸引力，因为创造总是要比空谈辛苦。这种聪明还让他们误以为自己有一种超常的洞察力，可以在一开始就看到事情的结果，进而失去了创造的动力：既然已经知道结果如何，再去做有什么意思呢？他们不知道真正完成一件作品和空想有本质的区别，所以很多时候这些聪明人反而不如比他们笨拙的人有创造力。那些笨拙的人品味和能力都没有那么优秀，但是他们更愿意一步一步脚踏实地去创造，最后的作品虽然不够好，却比那些空想强太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造的另外一个强大的敌人是「完美主义」，聪明人更容易被它打败。聪明人一般品味都不错，而且他在学习知识的过程中已经看到过很多前人创造的伟大作品，在还不知道创造的艰辛之前，他很容易就会下意识地把那些伟大作品当做自己的努力标准：以后要做出比那些更好的东西，至少要差不多。当他真正开始着手创造，就会发现原来创造是那么困难，自己是那么笨拙，可能拼命努力也无法做出以前认为自己应该做出的作品。这种突如其来的打击非常巨大，他可能会非常沮丧，甚至会就此放弃创造的念头，转去做一个评论家。而也就是在这个时候，他才发自内心真正体会到那些伟大作品的伟大之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，无论你多么聪明和有天赋，也不可能在一开始就创造出自己理想中的作品。你的品味越好，创造出的东西和你理想中的完美之间的鸿沟就越巨大。在认清这个事实之后，你要做的并不是知难而退，而是从心里接受这一切，然后踏踏实实地去下之前嗤之以鼻的笨功夫。只有这样，你的作品才能不断变得更好，向你理想中的样子不断迈进。尽管可能永远都不会对自己的作品满意，但你清楚知道每一次的创造都比上一次更趋于完美，这样的你才有资格被称作创造者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;总结&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;把书本、视频等上面的信息转化成自己的知识很难，转化率很低；把学习到的知识转化成自己的思想和技能也很难，转化率更低；有了思想和技能之后还要可以持之以恒、容忍不完美并且耐得住寂寞，聪明人往往不愿意为难自己。经过这样的层层筛选，最后能成为创造者的人很少。更为残酷的是，在这些创造者当中也未必可以诞生出真正好的作品，天分和运气都是无法强求的东西（人类还真是可怜）。不过，我还是愿意相信：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;THE FUTURE BELONGS TO THE FEW OF US STILL WILLING TO GET OUR HANDS DIRTY.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来属于我们当中那些仍然愿意弄脏自己双手的少数人。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>健身和创造力的培养</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/06/10/body-building-and-creativity.html"/>
   <updated>2012-06-10T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/06/10/body-building-and-creativity</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;去年一月份到了现在的公司之后，因为工作安排得很合理，生活忽然变得很有规律，我惊讶地发现原来程序员也可以不必每天加班并且拥有自己的生活。当时我对创业的憧憬刚刚破灭，也没有其它具体的目标，就决定趁这个机会把身体好好锻炼一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前我对健身有点儿排斥甚至不屑一顾，深深觉得「现代人宁愿坐电梯也不愿意爬楼梯，然后把节省下来的时间花在健身房里，真是可笑」，直到后来办过一张健身卡，在赠送的教练课程中才发现它其实并不是我想象中那么肤浅。于是这次健身我就抱着「要学就专业地学」的态度，直接请了一个私人教练，认真学习了所有和健身有关的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正式健身到现在已经有近十个月了，尽管还没有练到八块腹肌的程度，但身体素质提高了很多，也发现健身和培养创造力有非常多的共通之处，在这里分享一二。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;&quot;&gt;持之以恒&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;教练刚开始帮我制订计划的时候问我：「你平时每周来几次健身房？」我回答说：「每周两次」教练听了之后说：「这样不行。你以后尽量每天都来，然后器械练习和有氧运动交替进行。」之后的几个月我坚持做到每周去五次，下班之后吃过饭就去，然后锻炼一个小时左右回家。一开始的时候还有新鲜感和不少热情，但两个星期之后就完全变成了机械运动，你必须不断地告诉自己不许偷懒才能在下班之后用意志控制身体往健身房的方向走，有时候真有种想吐的感觉。这种「行尸走肉」的情况只有等到你看到自己的胸肌和腹肌发生了变化的时候才会改善，然后健身才开始有一点乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种情况和创造的过程非常类似。当你一开始有一个想法的时候会非常开心，满脑子都在想如何实现它。而当你开始着手创造，所有非创造性的部分和肮脏的细节都会逐渐浮现，热情和兴趣也会逐渐减少，这个时候如果不能坚持下来，那么你就没有机会看到自己的「腹肌」发生变化。所以，无论如何请完成它，请把自己挖的坑认真填完。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;不断给自己「小小的」挑战&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;做过力量训练的人都知道，如果每次的重量你都可以轻松做完动作，你的力量永远都不会得到提高；如果你不顾自己的能力把重量加到最大，不但没办法完成动作，还可能发生危险。所以正确的做法是：每次的重量都要让自己觉得有点儿吃力，但勉强可以做完。作为有着各种缺点的人类，我们都更倾向于活在自己觉得舒服的区域，不愿意给自己压力和挑战，这个时候教练的作用就发挥了出来：他会把挑战强加给你，然后在旁边提供一些保护，在你实在无法完成动作的时候帮助你完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在创造东西的时候往往没有教练，甚至连同伴都没有，在做选择的时候就很容易倾向那个让自己更舒服的选项。有些功能实现之后可能会极大地增强用户体验，但你想要偷懒就会告诉自己说「其实用户没那么在乎啦」；有些技术学习之后对提高生产力帮助很大，但学习新东西总会遇到很多问题，因为怕麻烦你可能就会找出各种理由来逃避。所以在一开始做练习的时候，不妨每次做选择都选比较困难麻烦比较多的那个，虽然你会觉得很疼，肌肉撕裂的那种疼，但这样做才会有成效。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;全面发展&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;很多人都对健身有误解，比如说他们会觉得想要八块腹肌就每天狂练腹肌，然后就可以获得自己想要的「完美身材」。事实上，如果只是锻炼腹肌而没有辅助做一些背部和其它部位的练习，腹部肌肉的强度会和背部失去平衡，时间长了之后你的腹部肌肉就会拉着你的身体前倾，变成驼背。同样，如果只是练习上半身的肌肉完全不锻炼腿部，那么上半身练习到一定程度之后也不会再有太大进步，因为你腿部的血管还是那么细，无法及时供应上半身的充血。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正确的训练方式是周期性循环锻炼全身的肌肉，可以有侧重点，但每个部位都要练习到。虽然并不是每个人都想要练成「肌肉男」，但大部分人健身的目的都是想要有一个好身材。一个好身材可不只是杂志封面上给大家看到的八块腹肌和两块胸大肌，它需要所有部位的全面锻炼，需要全身肌肉的均衡发展，一个只有八块腹肌却细胳膊细腿的身材只会让人觉得奇怪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，只是训练也没有办法增肌，还必须严格控制饮食。健身期间一定要多吃高蛋白的食物，少吃脂肪含量高的食物。教练当时专门给我制订了饮食计划，比如早餐一定要吃，至少吃四个蛋清，最好喝一些粥，还可以吃一些脂肪含量比较低的东西。现在我每天的早餐都是面包和蜂蜜，有时候觉得自己比小熊吃得都好。有一段时间为了锻炼力量，我每天中午都要吃半斤牛肉，当时真是有点儿吃不消，不过这样控制饮食的效果非常明显，肌肉含量一下就上去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，在创造的时候，绝不是把一方面做好就可以了。比如说当你创造一个互联网产品，你要为它起名字写文案，这里需要的是文字能力；你要为它设计界面，这里需要的是设计能力；你需要为它写代码，这里需要的是编程的能力……当你在很多方面都做到均衡的时候，你才能创造一个「好身材」，而不是一个只有腹肌的怪物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人可能觉得什么都学最后会导致「全面平庸」，学习太多东西确实有失去重点到最后什么都没学会的危险。但想想看吧，你健身的时候并没有把控制饮食当做一个负担，因为你的目标在于更好地健身，这个目标会帮助你避免在控制饮食方面走得太远。创造也是一样，「创造」这个目的会帮助你「收敛」学习的范围和过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我已经完全养成了健身的习惯，即便最近不想花太多时间在上面，也会保持每周两次的频率。它不仅可以保持身材，还能锻炼意志力，希望我可以一直保持这个习惯。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>重新开始记录</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/06/06/reborn.html"/>
   <updated>2012-06-06T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/06/06/reborn</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;几个月之前，因为觉得自己总是说的多做的少，我关闭了写了 5 年多的博客，想通过这种方式尽可能地减少干扰，强迫自己把更多的精力用来创造东西。这一段时间以来，我努力做了许多尝试，想法设法提高自己的创造力，虽然并没有做出什么让自己满意的产品，但已经深深体会到创造的甘苦。无论你创造的产品有多么微不足道，如果你不投入全部的热情，也没有办法把它做得足够好。你必须要对细节有足够深入的了解和思考，才能让它看起来在所有方面都很自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造一个产品需要做很多事情，你需要为它起一个好的名字，一个好名字才能让人印象深刻；你需要对产品的功能深思熟虑，太多的功能只会让它失去重点；你需要对界面设计有一些了解，界面就是产品的脸；你需要对产品的交互敏感，好看的产品不一定好用；你需要熟练掌握所有技术，尽管可能并不精通，但至少可以&lt;strong&gt;完成&lt;/strong&gt;一个产品；最重要的是，你要有足够的耐心，不然就无法应付那些琐碎的细节和那些没有什么创造性的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我所喜欢的并不是创造所需要的这些技能，成为一个十项全能的超人并没有什么吸引力。对于我来说，创造的迷人之处在于：这些看上去毫不相干的不同领域的技能融入到一个东西里之后却表现出非常一致的美，这种美包含了如此多的信息以至于让人无法用语言说明却深深陶醉其中。创造在给予我成就感的同时，也让我发现了一种语言和文字之外的表达方式，它不仅更丰富，而且必须用心才能看到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你对一个东西了解不多的时候，往往可以轻松地把它描述出来，随着对事物的理解越来越深刻，反而觉得表达越来越困难，因为你的归纳能力和表达能力并没有随着感受力一起成长。今天之所以决定重新开始记录就是因为这个原因。我要藉由文字表达来帮助自己思考，同时也把自己的心得、体会以及遇到的问题分享出来，希望可以对其他人有所帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，非常感谢 &lt;a href=&quot;http://jekyllbootstrap.com/&quot;&gt;Jekyll Bootstrap&lt;/a&gt; 和 &lt;a href=&quot;http://twitter.github.com/bootstrap/&quot;&gt;Twitter Bootstrap&lt;/a&gt; ，它们是如此简洁并充满美感，是我重新写博客的动力之一。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
