<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>创造者</title>
 <link href="http://blog.zhuoqun.net/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://blog.zhuoqun.net"/>
 <updated>2013-11-23T19:18:25+01:00</updated>
 <id>http://blog.zhuoqun.net</id>
 <author>
   <name>zhuoqun</name>
   <email>zhuoqunwang@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>承担自己的焦虑</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/22/shoulder-your-anxiety.html"/>
   <updated>2013-11-22T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/22/shoulder-your-anxiety</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;Arya, 最近我一直在想，你长大之后的世界会是什么样子呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许已经可以方便地去太空旅行，也能完全进入虚拟现实；或许计算机的能力又强大许多，人工智能终于和人类平起平坐；或许终于发现外星文明……现在变化那么快，未来真是难以想象，不过完全可以肯定的是：那时候肯定和现在不同，许多旧事物会消失，同时出现许多新事物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个时代都和以往的时代不同，它们有各自的好处，也有各自的问题。既然我们注定要生活在完全不同的世界，Arya, 我又有什么可以给你的呢？我看世界的眼光未必适用于你的世界，我的生活经验对你可能全无用处，我觉得很好的东西到时也许一文不值，你的困惑大概我也无能为力。既然如此，我的唠叨除了聊以自慰，还有什么意义呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前我不懂这些，Arya, 遇到问题老是想从前人那里找答案，找不到就怪自己笨，未能领会前人智慧。不止我自己，每个时代都有许多像我一样的人，一边对现状不满，一边缅怀古代。在很久很久以前，Arya, 世界变化还未这样快，前人的经验非常有用，因为几代人的生活都差不多。「不听老人言，吃亏在眼前」，这种谚语应该就是在那时流传开来的。可现在旧事物消失的速度变快了，很多经验也随之变得没用。Arya, 你以后要用电脑，肯定不会想学如何打算盘吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要在现代生活，父母反而要不时向孩子请教。如何用手机，如何在网上买东西，如何使用各种电器……他们的经验并不包括这些，学习能力却不再像年轻时那样好，只能慢慢适应。Arya, 以后或许还要你教我如何开宇宙飞船哩，到时你可要多些耐心！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过呢，老人虽然错过许多新鲜玩意儿，却也少了许多焦虑。生火做饭，停电时就不会抱怨；不会上网，也就不会沉迷；没有手机，就不用担心随时被打扰。大多时候他们都甘愿固守自己的生活方式，不再沾染「新时代」的事物。所以，Arya, 当你感到焦虑时，不要期望从他们那里得到很多启示。他们根本就未曾想过那个问题，怎么会知道答案呢？那是你的焦虑，或者是你那一代人的焦虑，只能自己承担。以前我因为互联网信息过多感到烦恼，便想请教一些很尊敬的前辈，后来发现他们大多不会上网，只好作罢。这样的事情没办法偷懒，还是要自己解决呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果非要从前人那里找答案——这也是必经之路——Arya, 一定要仔细分辨。许多人只醉心于自己的焦虑，认为所有人都应关心自己所关心的问题，用旧经验批判新事物，觉得年轻人的焦虑不值一提。他们或许求知条件艰苦，很难获得书籍，便指责年轻人有条件却不好学，却不知信息过多是另一种困境。尊敬他们，Arya, 毕竟他们历尽艰辛克服了自己的焦虑，但大多时候不要理会他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;承担自己的焦虑可不容易啊，没有同伴，没有路标，只能自己苦苦求索。Arya, 别害怕，别急于求成，也别灰心失望，愿意去做就已经很勇敢啦！我虽不能帮你分担，也会为你鼓掌加油。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>惟愿孩儿愚且鲁</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/16/wish-you-can-be-foolish.html"/>
   <updated>2013-11-16T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/16/wish-you-can-be-foolish</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;Arya, 没事儿的时候，我就喜欢看你的眼睛。神采流转，灵气涌动。人说「眼睛是心灵的窗子」，如此话不假，你一定非常聪明，这可真让我有些发愁，平添几分担心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聪明好像是件好事，要知道大部分人怎么都极盼望自己的小孩聪明绝顶呢！聪明的小孩学东西快，成绩好，善于观察和发现，甚至还会举一反三，在很多比赛中都能赢，也就能得到许多人得不到的机会。Arya, 长大了你就会发现，需要证明自己的地方可多了去了。证明自己可以升学、比别人能干、能胜任那份工作……如果不聪明，这些就很难做到，生活会坎坷许多。人人都希望不为生计犯难，幸福快乐，Arya, 你应该也不例外吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可若聪明尽是好处，我也不必为你忐忑了。Arya, 你知道吗，这世上大部分人都没那么聪明，他们反应不快，悟性不高，有时还相信荒唐的事情。在这些人中间生活，你可能觉得气闷，不愿忍受他们。哎，人往往不能理解身外之事，身体好的人跑得快，会奇怪为什么有人慢吞吞，因为他从未尝过体弱的滋味。有些人或许比你笨，可若多一些细心，就会发现他们也不想那样，只怕聪明有时会遮蔽同情心呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实何止是普通人，任何人和事都不完美，你会很容易看到他们的缺点，忍不住指指点点。批评做起来很简单，也容易引人侧目，自己和观众都开心，聪明人很乐意做这种「付出少、收获大」的事情，做着做着就会习惯嘲讽，以破坏为荣。Arya, 希望你记得，嘲讽不止伤害别人，也戕害自己，那是一种慢性毒药，不断腐蚀内心，让人变得恶毒。尽管它喝起来甜甜的，你可千万别受引诱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果破坏之后能建造出新东西也好，Arya, 真希望你一开始就有那种耐心！可既然很容易看到事物的缺点，过不了多久也会无法忍受自己在做的东西，或者反复推倒重来，或者直接放弃。许多人号称自己追求完美，我现在不太相信他们，因为只有愿意忍受不完美才能成功做出实在的东西。有个成语叫「眼高手低」，手低很多时候居然是因为眼高，你说奇不奇怪？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是踏踏实实做事情就行了呢？那也不容易做到呀，Arya, 甚至比笨人要更吃力。聪明人多敏锐，感受力固然强，可承受力却差了，同样的压力别人没有感觉，你却仿佛千斤重担在身，难免逃之夭夭。岂止是做事，生活也会艰难。比如恋爱，对方只是一个不经意的眼神，你却百转千回闪过几千个念头，多生多少是非。生活充斥着俗气和污秽，要深入生活，多少需要一些力量，笨人的憨劲可比聪明有力多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在聪明，一事不成可以换另一件，反正学起来不难。可是，Arya, 也坏在聪明，以为自己什么事都可以做得不错。聪明只能帮你到达一个高度，接下来还是要靠努力和耐心。不过现在出头机会多，聪明人很容易赢得一批观众，就此满足，不再争取更大的成就。那种生活或许不错，不过 Arya, 你当我望女成凤吧，不要那样停在半空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏东坡说：「惟愿孩儿愚且鲁，无灾无难到公卿。」他就是吃够了聪明的苦呀！唠叨了那么多，还是希望你聪明，乐意你聪明，毕竟那样生活容易些。至于其它，惟愿你聪明得懂温柔，聪明得不怕脏，聪明得愿意变笨。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>沉默的大自然</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/09/slient-nature.html"/>
   <updated>2013-11-09T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/09/slient-nature</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;今天阳光明媚，云淡风轻，空气虽微凉，却是最近难得的好天气。下午我用手推车带你去莱茵河畔散步，Arya, 你现在还记得吗？当时景色真美，河水清澈，水光潋滟，林荫道上全是落叶，金黄金黄，像是谁弄洒了颜料在上面。天空不时飘过几片白云，河面偶尔有船经过，阵阵微风陪着我们慢慢走。你还不会说话，可我知道你一定有些感动，不然为什么会咿咿呀呀笑得那么开心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等你长大，会慢慢学习说话、写字，认识周围事物的名字。这个东西叫做「树」，那个东西叫做「花」，笑的时候是「开心」，哭的时候是「难过」。开始的时候你会不太习惯，总是要好几次才能记住，这也不能怪你，「苹果」这两个字怎么能和那个看起来红彤彤吃起来甜甜的东西扯上关系呢？不过慢慢你就会习惯，因为大家都这么说，而且这样我们才能互相交流，当你想吃那个「好吃的东西」的时候我才能很快地给你一个苹果。等你熟悉语言和文字后，会发现它们精密而强大，甚至还会为之着迷哩！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要在这世上生存，你要学习好多知识，可什么都亲自去尝试实在太慢了，而且前人那么多经验岂不浪费？所以啊，Arya, 长大也就意味着好多时间都要浸泡在语言和文字里。你将从书本里学到许多，知道地球是圆的，人类历史很长，喜马拉雅山非常高，南极的企鹅很可爱。你还将知道这世上有许多善用语言的能工巧匠，有些还活着，大多已经死了，你会不断接触到他们的作品，而且会喜欢上其中的一些。人类真厉害，能创造出这么多符号并赋予它们意义，告诉我们之前从未听过、见过、感受过的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，Arya, 从太空中看到地球，和仅仅知道「地球是圆的并且很美丽」，应该是不同的吧？就像你最初的疑惑那样：「苹果」这两个字怎么就是那个看起来红彤彤吃起来甜甜的东西呢？语言和文字说到底也只是一种符号，它可以描述很多东西，但在描述时却也不得不舍弃许多。所有事物都比描述它们的语言和文字更丰富，不要太过相信抽象和符号呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分人都不像你，Arya, 他们识字很多，谈吐流利，生活在符号的世界，与真实世界隔绝太久。有时候不会说话竟是一件好事呢！为了生存和生活，肯定要学习语言和文字，只是千万别太沉溺，不然可就完了，不但脑子变浆糊，而且只能不断重复别人的东西。德国诗人歌德曾说过：「让我们希望和期待一百年后我们德国人会是另一个样子，看那时我们是否不再有学者和哲学家而只有人。」那么有学问的人都这样说，这下你该相信了吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牢牢记得今天散步时感觉到的一切吧！大自然不会说话，却没有语言可以真正描述它。亲爱的 Arya, 愿你永远是一个活泼的人，而不是学者或哲学家。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>幻想的爱和积极的爱</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/11/02/idealistic-love-and-positive-love.html"/>
   <updated>2013-11-02T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/11/02/idealistic-love-and-positive-love</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;亲爱的 Arya, 你看我就这么随随便便把你带到这世上，仔细想想，真符合我一贯的恶习。对世界总有不切实际的幻想，不愿承担责任，无法忍受一点一滴的努力。被这样的人创造出来，你会不会觉得难过生气？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果要赋予你真实生命，我是说，让别人也能看到你，需要做什么呢？首先呢，我需要找一个伴侣，Arya, 光这个就已经很难啦，比你现在想要说话还难。光是遇到喜欢的人还不行，她也得喜欢我，还要愿意和我一起生活。盼到这种运气后，一切才刚开始。你瞧我现在，爱干嘛干嘛，两个人生活可没那么容易咯。有人要买菜，有人要洗碗，有人喜欢吃甜，有人喜欢吃咸，有人走得快，有人走得慢，有人睡觉会打呼，有人喜欢在马桶上看书。生活习惯难免不同，要处处互相迁就，开始也许客气，时间长了就会恼火。然后呢？可能终于分开，可能学会宽容，还可能精疲力竭开始凑合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是最后还在一起，也许会在某个时候决定生小孩。什么时候呢？说不准。我或许要专心做事，她或许去实现梦想，也可能约好多挣些奶粉钱。这么一直拖啊拖，某天忽然下定决心，也明白根本没有什么「时机完全成熟」。接着就是十月怀胎，手忙脚乱，提心吊胆，琐事铺天盖地。最后的最后，你哭出声，大家笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arya, 若是那样，你肯定不会这样乖（或许还会是个小男孩儿），我的麻烦就多啦。半夜经常被吵醒，要记得喂你吃饭，给你换尿布，经常带你去体检。带你去散步，给你听音乐，开始学习营养学。等你不断长大，还要教你说话，帮你上学，去开家长会，留心你偷偷喜欢的同学，安抚你开始叛逆的心。所有这些，比只是和你聊天艰难困苦得多，这真让人羞愧：我对你的爱多单薄呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天看一部小说，里面有个长老说的一段话很打动我。他说：「积极的爱和幻想的爱相比，原是一件冷酷和令人生畏的事。幻想的爱急于求成，渴望很快得到圆满的功绩，并引起众人的注视。有时甚至肯于牺牲性命，只求不必旷日持久，而能象演戏那样轻易实现，并且引起大家的喝采。至于积极的爱，那是一种工作和耐心，对于某些人也许是整整一门科学。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说得多好呀！大部分人年轻时都充满激情，却缺乏耐心，很容易沉浸在幻想的爱中。醉心于光彩照人的伟大目标，渴望一夜之间天翻地覆，对小进步不屑一顾。Arya, 原谅我一直都是这样。有过多少壮志雄心，就同样有多少半途而废，从没持久地做一件事情。创新、设计、改变世界、酷……这些时髦词语大行其道，勤劳和耐心显得平庸无奇，甚至有些卑微，叫我怎么能甘心做尘埃呢？可现在我知道，所有天才的工作都离不开卑微，像巴尔扎克那样的天才，所有作品也只能是一个字一个字地写出来，即便找人全部抄写一遍也不知要花费多少时日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，Arya, 别忙发脾气，我现在已经开始努力积极去爱了。你放心，它绝不只是一个念头，下决心积极去爱其实还是空想，积极的爱只有在真正去做的时候才能为自己作证。《圣经》中说：「一个罪人悔改，在天上也要这样为他欢喜，较比为九十九个不用悔改的义人，欢喜更大。」所以 Arya, 快对我笑一个吧！&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>亲爱的 Arya</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/10/27/dear-arya.html"/>
   <updated>2013-10-27T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/10/27/dear-arya</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;今天我要创造一个小孩，一个六个月大、还不会说话的小姑娘。她的名字是 Arya，蓝眼睛，长睫毛，长居推车和摇篮，最大的爱好是叼着奶嘴东看西看。在其他人看来，她仅存在于我的想象中，但对于我来说，她确实存在，这样我才能非常真诚地和她说话，而这也是我把她带到世界上来的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长久以来都困囿于恐惧和自嘲，没有勇气表达，生怕会遭到别人反对，即使真有一些见解，在自嘲「这算什么呢」之后，也继续沉默。也曾鼓励自己不要在意别人看法，可就是没法控制，不由自主地拼命在乎，只要一个反对或嘲笑就能吸引我全部心思，并抵消掉一万个赞美。若能学会沉默也好，无奈总有表达欲，不敢在网上等公共场合出声，就只好对朋友们说，时间一长也招人嫌弃。毕竟不是所有人都喜欢感慨，光是生活就足以让人疲于奔命，而且每个人的性格和所处环境都不同，自己的看法、经验很难说对别人会有帮助。若是转为自言自语呢？倒是简单许多，不过却会加剧过度关注自我的倾向，这是我近来极力避免的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我常常暗想：以后有了小孩一定和她多交流。可惜时运不济，一直未能觅得佳偶，也不能为了这个就随便结婚生子，不然和那些养儿防老的父母有什么分别？也是凑巧，前一阵子偶然看到卢梭写的《爱弥儿》，发现爱弥儿就是卢梭想象出来的学生，借此来阐明他的教育方法。这让我觉得新鲜，也受到启发，创造了 Arya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我喜欢女儿，所以 Arya 是个小姑娘。之所以叫 Arya, 是因为《权力的游戏》里面那个聪明勇敢的 Arya Stark. 我的 Arya 长大了肯定像她那样，瞧，她咬奶嘴的样子已经有些征兆了。Arya 还不会说话，也听不懂别人说话，所以完全不会厌烦我的喋喋不休。这让我松了一口气，如果她必须要「忍受」，那就太残忍了，我也不会创造她。对了，Arya 有一双神秘的蓝眼睛，如果仔细看，能发现眸子深处有一个宇宙，比眼睛还要美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你，Arya, 你的到来解决了多大的问题！以后有什么话我都会说给你听，你不用摆出认真听的样子，继续叼奶嘴就好。就算你睡着了，我也愿意对你说，声音会很轻，不吵醒你美梦。对你我可以保证十二分的真诚，父亲对女儿说话有什么不好意思呢？你也让其他人的看法不再重要，因为一切都只是你我之间的私房话，也就不用过于字斟句酌，以致词句艰难晦涩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亲爱的 Arya, 虽然我不是什么好人，平常和别人说话常流于嘲讽和尖酸刻薄，可对你，应该会温柔下来吧。别害怕，我只是想和你说说话，可如果你用小手示意我闭嘴，我也愿意继续陪着你。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>相机之眼</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/10/23/camera-like-eyes.html"/>
   <updated>2013-10-23T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/10/23/camera-like-eyes</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;饭后散步，天气微凉。道路两旁的树叶已经变得金黄，一阵风吹过，呼啦啦掉下一片，煞是好看。看到这场景，第一个念头就是：画面太好了，应该拍下来！拿出手机之后却觉得不对劲儿，又放回去。风在耳边簌簌作响，皮肤清楚地触到清爽的空气，青草的气息钻进鼻子，脑中还浮现出小时候在树下玩耍的记忆，此情此景，怎么能被简化成一张照片——或者说得专业些——一幅构图呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机具有相机功能之后，摄影得到极大普及，或许也是从那时候起，我们的眼睛也不知不觉变得异样，变成了「相机之眼」。即便不是专业摄影师，眼睛也在无时无刻捕捉好的构图，思考并判断是否应该拿出相机拍下来。如此一来，眼睛变得硕大无比，压迫其它感觉，所有的经验仿佛都只剩下视觉经验，散步、游玩、聚会……的意义都只是「我看到了什么」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「拍照并发布到网上」的行为早已被批判，许多人都认为它过于注重虚拟世界，破坏了现实生活，而摄影本身却鲜有人反对。至少在普通人那里，摄影几乎总是一件好事，它帮你留住值得珍藏的风景，见证成长的瞬间，定格某些不得不放弃的事物。摄影是一种占有方式，而且相机不会造成物理伤害，所以这种方式看上去没有任何坏处。然而，摄影在占有的同时也在破坏，当在外游玩而一心只想拍照时，它就破坏了风景，同时疏离你和风景的关系。风景包括当时的气候、触觉和许多其它非视觉的东西，却被破坏得只剩下视觉，就像一个刚吃一口就扔掉的水果。本可以全身心享受大自然，摄影却把人变成一个冷冰冰的只有眼睛的局外怪物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;强迫藏族儿童摆拍、为了拍出可爱照片去虐待动物、看到车祸先拍照……这些事情越来越多地出现，说明摄影带来的疏离已经随处可见。拍摄看上去像是关心，如同摄影者一直宣称得那样，「为了引起大家对 XX 的注意」，实际上对拍摄对象非常粗暴。照片表现出来的关怀越强烈，有时候反而说明摄影师缺乏同情，最极端的例子是一些战地摄影师看到伤员会为了构图帮他摆姿势。或许摄影师会辩解说，这种对个体的冷漠是值得的，因为照片会引起社会关注，从而改善群体的处境。事实上，在图像泛滥的今天，人们的心理承受能力越来越高，一般的照片再也无法激起他们的反应（这也促使摄影师努力拍出更有表现力的照片，也变得更加冷漠和残忍），即使有反应，也很难转化成关怀行动，因为对照片的反应让他们觉得已经尽到了同情的义务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真实世界并不是由一幅幅照片组成的，也并非只能被「看到」。语言是世界的抽象，也是一种阻碍，现在又多了影像。当泛滥的影像让每个人都有「相机之眼」，或许我们应该克服这种倾向，毕竟如果一个吻也只是被看到而已，也太可悲了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（顺便推荐一本书：《&lt;a href=&quot;http://book.douban.com/subject/4282084/&quot;&gt;论摄影&lt;/a&gt;》）&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>谢谢你，陌生人</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/10/19/thank-you-strangers.html"/>
   <updated>2013-10-19T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/10/19/thank-you-strangers</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;到科隆之后，天气好时经常出去散步、骑车，总能碰到很多陌生人。遛狗的中年男人，散步的老头，骑车的老太太，婴儿车里面的小孩，长椅上聊得很开心的情窦初开的少男少女……看到他们就忍不住微笑，他们也会友好地和我打招呼，或报以微笑，心情一下就能明朗，再也抑郁不起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为陌生，所以没有要求，能保持礼貌，不随意打扰。一个人可能太孤独，和亲密的人在一起又缺乏自由，还是期待多一些友好的陌生人吧。或许你从未留意擦肩而过的那个人，可若没有他遥遥相伴，就好像没有背景的舞台。正如辛波丝卡所说：「他们并不知道自己空着的手里盛放了好多东西。」&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;致谢函&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;

我亏欠那些  
我不爱的人甚多。 

另外有人更爱他们  
让我宽心。 

很高兴我不是   
他们羊群里的狼。 

和他们在一起我感到宁静，   
我感到自由，   
那是爱无法给予   
和取走的。   

我不会守着门窗   
等候他们。   
我的耐心   
几可媲美日晷仪，   
我了解   
爱无法理解的事物，   
我原谅   
爱无法原谅的事物。  

从见面到通信   
不是永恒，   
只不过几天或几个星期。  

和他们同游总是一切顺心，   
听音乐会，   
逛大教堂，   
饱览风景。  

当七座山七条河   
阻隔我们，   
这些山河在地图上   
一目了然。 

感谢他们   
让我生活在三度空间里，   
在一个地平线因变动而真实，   
既不抒情也不矫饰的空间。 

他们并不知道   
自己空着的手里盛放了好多东西。  

“我不亏欠他们什么，”   
对此公开的问题   
爱会如是说。 

———— &lt;em&gt;辛波丝卡&lt;/em&gt;
&lt;/pre&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>初到德国</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/10/11/arrived-in-germany.html"/>
   <updated>2013-10-11T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/10/11/arrived-in-germany</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;到科隆已经近一周，已经非常喜欢这里，空气清新，风景优美，交通便利，所有人都很友好。尽管是大城市，却很少见到高楼大厦，反而四处可见绿树，惊讶之后随即明白：是我对城市的印象太刻板了。在中国，城市是乡村的对立面，意味着高楼大厦、拥挤不堪、污染严重，现在看来并不是全世界都如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京没有直达科隆的航班，需要在法兰克福坐火车。下飞机已经是下午3点，当时非常焦急，生怕天黑才能到科隆，没想到拿到车票之后就可以直接去站台等车。不需要经过「检票口」，没有安检，也没有候车室（所以也没有候车室的检票口），简单得让我有些紧张。下车时发现车站也没有「出站口」，下站台后就可以直接出去，接站人员也可以直接去站台。这种经历在坐地铁时又体验了一回，有些奇怪，又觉得「好像就应该是这样」，或许提前 2 个小时到车站、经过重重关卡才能上车才不正常吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安顿下来之后，开始到处走走看看，熟悉周边环境。转了几圈之后，发现这里的汽车几乎从不鸣笛，斑马线前也一定会减速，让行人先走。起初不觉得怎样，走路越多就越感动，听到汽车「呜」地从旁边经过都觉得开心。红灯就停下、绿灯就走、在有斑马线的地方过马路，遵守这些规则就能畅通无阻。不就应该这么简单吗？过马路就不应该随时担心被撞，或者面对司机刺耳的喇叭声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一件小事让我印象深刻。有些超市的手推车是锁在一起的，推手上有个投币口，投进硬币可以把锁顶开，还车时上锁，硬币会从投币口退还。第一次使用没有经验，还车时以为硬币会掉出来，上锁时用手在下面接着，没想到硬币就停在投币口，露出半截方便拿回。当时忍不住爆出一句粗口：妈的，他们什么都想到了！我甚至可以想象他们设计这种手推车时不断实验的场景，一定认真动人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上也许都只是细节，可这些就足以让我爱上这里。规则或许很多，但只要学会并且遵守，很多事情就再也不用担心，然后就可以把心思放在更重要的事情上。这几天暗暗决心严格遵守这里的规则，并非为了「不给中国人丢脸」，而是心甘情愿地希望尽自己一份力，使这种状态保持下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道是不是因为一切秩序井然，这里的人看上去都十分悠闲，不觉得非要做出点什么，感觉不到焦虑。经常看到跑步的人，还有很多漂亮小孩，坐在婴儿车里一脸好奇。这些小孩真幸福，能在这样的环境中成长，而他们并不觉得这有什么好，因此更幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受这安逸影响，我也开始安心生活，工作之后也第一次有安定的感觉，是的，我愿意在这种地方散步、做饭、学习、工作，平平常常过日子，不一定非要做点什么。即使这只是新鲜感带来的幻觉，至少之前困扰我的焦虑消失了大半，是个好的开始。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>保持沉默</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/08/14/keep-silence.html"/>
   <updated>2013-08-14T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/08/14/keep-silence</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;早就想戒掉微博，可反反复复一直没能坚持，这次总算下定决心。以前因为碎片信息对微博感到焦虑，却还是有表达欲望，打发时间也好，渴望回应也好，时不时想发一些东西，现在呢？完全没有说话的欲望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以想沉默，是惊觉自己居然变得那么刻薄和故作姿态。看到有人一本正经就想讽刺，喜欢附和嘲讽挖苦，写东西时装模作样以求引人侧目，无聊时不停发牢骚希望有人回应。自己做这些事情时并不自觉，可事后看却羞愧难当，又恶心得像吃了一只苍蝇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不想为自己的不自律开脱，但确实受风气影响颇多。这是一个反讽和解构的时代，到处充斥着段子和俏皮话，随时逗人发笑，瓦解一切事物。尽管它们对付独裁和言论管制很有用，在其它方面却显得狭隘恶毒，没有建设，只有疯狂的破坏。不对，破坏也算阳刚有力，反讽和解构更像是下毒偷袭，阴损得很无所谓。在这种环境下，语言意义消失得特别快，讲什么都是在讲段子。本来内涵丰富的词语一旦进入大众视野便立刻被滥用，迅速变得廉价和肤浅，如「改变世界」、「人文和科技的交叉口」、「相信爱情」等，先是被用来营销，引起大家反感后便被消解掉，失去所有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果只是这样倒也罢了，可连为数不多的优秀创作者也被破坏了。创作者比常人敏感，更容易感受到时代风气，他们不愿随波逐流，作品和思想也就难免被嘲讽解构。时间久了，终于受到另一种影响：因为不胜其烦，创作时会首先想到如何防御，仿佛存在一个无比强大的论敌，作品便不够自然洒脱，说理也显得用力过度。若不够敏感，不会是好的创作者，而敏感必定受到坏影响，进退两难。或曰：难道不能大声疾呼反对这种风气吗？行不通，所有的反对只会成为解构的新素材，总带着愤怒也容易变得面目可憎。还是保持沉默吧，沉默从未像现在这样有力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在解构的同时，几乎所有人都在自说自话，看似分享交流，实为炫耀自慰，从自拍的流行程度可见一斑。社交网络应该改名叫自慰网络才对。一个精神健全的人不会太关注自己，而现在大部分人每天乐此不疲把大小事情都发布到网络，一点点小情绪也变得无比重要，如果它们经常得到回应，这种行为就会变成习惯，整个人也会变得矫情和神经质。生活中很多事情应该被忽略，另外一些事情则经过时间沉淀变成经验，如果事事都立刻发布，就会多出不必要的烦恼，经验也没有时机产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉默并非不作为，恰恰相反，它会促进行动。现在信息泛滥，人们每天接触到的大都是词语、图像和影像，而非事物本身，耽于幻想变成常态，渐渐大脑变得硕大无比，身体却萎缩了。对于这样的人，说到就好像做到了，事情已经在脑子里做过一遍，便懒得在现实中再做一次。许多人做事之前乐于在网上表态，「明天开始早起」、「以后一定按时锻炼」……很多人看到马上过来赞许，当事人立刻获得了成就感，最后有没有真正做到呢？只要不发布就没人知道，谁会有闲心督促你呢？做到之前还是不说为妙，尽管不会那么多人知晓，可做任何事都要耐得住寂寞，当慢慢学会不再哗众取宠，就会发现做事本身带来的成就感比打嘴炮的感觉好多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，都说互联网促进交流，可根据我的经验，在网上交流越多反而越容易没有朋友。很多人如果在现实中遇到，会有直观印象，他的样貌、眼神、气质、动作、说话语气等都会影响你们的关系，而一旦成为朋友，绝不会因为说一句蠢话而绝交。网上则不同，大家只能根据言论来判断一个人，换句话说，你不会把他当作活生生的人，而只是把他当作「观点持有者」，很容易因为一句话就把对方拉黑，而如果那个人已经是现实中的朋友，你就不会如此片面武断。也可能你很喜欢一个人网上的言论，可见面之后大失所望，这种情形也常见。因为我在网上和现实中很不同，所以这方面教训颇多，思来想去，还是觉得在网上保持沉默最好，免得破坏一些潜在友谊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是为自勉。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>知识就是权力</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/08/03/knowledge-is-power.html"/>
   <updated>2013-08-03T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/08/03/knowledge-is-power</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;好像自从有了微博以来，很多文化人和知识分子开始不断批判网络上戾气太重，可大众并不乖乖听从教诲。你骂我「公知」，我骂你「庸众」，大家互不相让。一些有识之士看到这种情形便忧心忡忡，其实大可不必，世界从来就是这样，只是现在所有人都能发言，一切都摆在台面上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;培根有句名言：Knowledge is power，在中国被翻译为「知识就是力量」，现在觉得这句话或许翻译成「知识就是权力」更为贴切。知识使人更强大，它帮助你认识世界，掌握工具。有了知识，便可以通过语言和文字符号传播自己的思想，继而影响他人，这种影响有时比枪炮威力更大。一个人或许有智慧，但他若没有知识，便没办法把智慧表述成语言或文字，也就不能影响许多人，他的权力就微不足道。或许周围的人可以从他身上学到许多，可大部分人只能看到他表达出来的那部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到各种媒体上有人呼吁多读书，之前我很相信他们，后来发现读书多并不一定是好事，可为什么好像全世界都提倡读书呢？仔细琢磨了一下，忽然发现：那些整日教导别人多读书的人，都是读书人。通往山顶的路有许多，读书只是其中一条，可正如前面所说，那些不读书却有智慧的人没有权力，所以被广泛传播的只有读书人的观点和想法。读书确实有许多好处，可绝不是万能药，也不适合所有人。有些人从读书受益颇多，却不能自得其乐，看到别人不读书就痛心疾首，这样的人看似热心，其实多么可恶，多么自恋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国有句古话：「文人相轻」，文人的武器不是拳头，而是文字，那种互相贬低其实和比武一样。老百姓大都是文盲，只会打架，没有「相轻」的权力。现在呢？教育普及，几乎所有人都能读书写字；互联网发达，几乎所有人都能「发表」。忽然之间，我们发现不只是「文人相轻」，同行也相轻，公务员和其他人也相轻……尽管这种情况会让一些真正美好的东西遭到侮辱，但在「民主」方面确实进步很大。以前媒体都需要审核，写得不好不能发表，观点不对不能发表，有权力才能支配。互联网让我们听到所有声音，尽管有些声音很难听。你们不是喜欢宣扬多读书吗？我偏偏不爱读书，而且会跳出来反驳，这种反驳会被许多人听到并赞同，这样便瓦解掉了你们的权力。「公知」、「装逼」、「文艺青年」……这些词儿之前也存在某些人心里，只是那时没有权力，而现在终于能还击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网上「吐槽」风气日盛，几乎所有东西都遭到反讽，这并不是一件好事，可谁没有权力欲呢？一个之前手无寸铁的人忽然拿到一把枪，肯定想要到处尝试它的威力。那些觉得世风日下的知识分子，就好像警察发现普通人也可持枪，不免恐惧过度，其实习惯就好，大家会在混乱中慢慢学会妥协，最终形成新的秩序。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>多重人格</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2013/06/25/live-with-multiple-personality.html"/>
   <updated>2013-06-25T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2013/06/25/live-with-multiple-personality</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;前几天在著名问答网站 &lt;a href=&quot;http://www.quora.com/&quot;&gt;Quora&lt;/a&gt; 上看到这样一个问题:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.quora.com/Facebook-1/Why-should-you-NOT-connect-Quora-with-your-Facebook-profile&quot;&gt;Why should you NOT connect Quora with your Facebook profile?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在 Quora 可以设置连接到 Facebook profile，之后别人就可以在 Quora 上看到你的 Facebook profile, 而你在 Quora 的动态也会显示在 Facebook timeline 中。这个问题最受欢迎的答案很简单：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Because I wouldn’t want my Facebook friends to know how smart I am, and I wouldn’t want my fellow Quorans to know how stupid I am!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(因为我不想让 Facebook 上的好友知道我多么聪明，也不想让 Quora 上的好友知道我多蠢！)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;真是绝妙的回答！每个人都有多重人格，大家都承认这一点，可拥有并不代表愿意把它们都展示出来。我们更愿意对不同的人展示不同人格，这种状态一旦遭到破坏，就会非常不舒服。这样并非虚伪或不真诚，只是每个人在不同时期有不同需求，其他人也并不希望承受你的全部人格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾几何时，博客刚刚开始流行，各种社交网络和微博还没有出现，很多人都写得很真诚。记得当时看到某个大学生的博客，只有寥寥几篇文章，想是刚创建不久。其中一篇说自己有另外一个博客，坚持写了很久，可前一段时间被室友看到了，还特意问她在写什么。从此之后，每次写总觉得室友会看，非常别扭，最后还是决定新开一个博客，希望身边的人不会发现。这种心态在当时非常普遍，大家都以网名示人，在博客上随意书写，偶尔和陌生人交流，却并不影响现实生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直到现在我都有这种早已不合时宜的「忸怩」，羞于在现实中谈及自己在网上的行为，极不愿意向别人介绍自己的网名。怎么好说出口呢？除了试图严格划清网络和现实的界线外，和那位 Quora 网友一样，我也不愿混淆自己在各个社交网络中的身份。微博上有一个「我」，豆瓣上有一个「我」，Twitter 上有一个「我」，他们各自埋头做事，互不理睬。如果有人顺藤摸瓜把这些「我」一一找到，就会让我觉得难堪，好像被人看到裸体一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保护自己的隐藏人格并非网络时代特有，以前很多人用笔名发表文章，或许也是为此。茨威格就曾在《昨日的世界》中写道：「我只为我的书籍所取得的成就和我在文学上的名声而感到高兴；如果好奇心一旦转移到我本人身上，那么我所取得的成就只会引起我的反感，我说这话完全是真心实意的。」我们都想表达隐秘的想法，若能得到别人认同则更好，可同时也希望那些想法和认同老实地待在它们应该在的地方。它们一旦「越界」，你就要被迫在不合适的场合面对那些人格，如同把喜阴植物搬到阳光下。难怪茨威格这样感慨：「如果我今天还能从头开始，那么我一定会用另外一个名字，一个杜撰的名字，用一个笔名来发表自己的作品」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社交网络兴起之后，大家越来越倾向使用真实姓名，虚拟和现实交集越来越多，网络上的知名度也渐渐能影响现实生活。以前生怕别人知道自己身份，现在都争先恐后地署名，甚至找朋友为自己做广告。一开始觉得非常不习惯，曾经有朋友让帮忙推荐东西，我非常不情愿又不知该如何拒绝，只好沉默，为此事焦虑很久，现在回头看，真是傻得好玩。每个人都有大把虚荣心，当初写博客也希望很多人订阅、评论，所以没人看博客之后，写博客的人也少了，都跑去社交网站和微博，哪个网站粉丝多就在那里多写，和那些网络营销者没多大分别。不得不承认，道德确实是相对的东西，当初在博客写软文就有很多人声讨，现在买卖粉丝大家也早已见怪不怪，那个因为被室友发现就关闭博客的大学生，现在应该可以大方地和别人在微博互粉了吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;且慢。我并不赞美「忸怩」，也不认为展示自己的所有人格一定虚伪无耻，恰恰相反——我很想拥有那种落落大方。「勇敢」和「无所谓」有时候看起来很像，可只有恐惧时才能真正勇敢。尼尔盖曼在费城艺术大学毕业典礼的演讲上说：「假设这样一个时刻，你赤裸裸地走在大街上，将心灵、思想、内心的一切都暴露在外，尽情展现自我，在那一刻，你或许才开始步入正轨。」之所以愿意都「暴露」出来，是因为那些人格都已经有足够的生命力，众目睽睽之下也能淡定从容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扪心自问，现在我足够勇敢了吗？是更胆小了，所以删了微博，其它地方也尽量少发言，试图保护那些人格不至夭折。可还有表达欲，也想多锻炼自己的语言，所以在学会勇敢之前，还是在这个被遗忘的博客打发些时间吧。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>生产力和创造力</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/08/29/productivity-and-creativity.html"/>
   <updated>2012-08-29T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/08/29/productivity-and-creativity</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;「生产力」（ Productivity ）和「创造力」（ Creativity ）是我们经常提到的两个词，和它们一块儿出现的往往还有「竞争力」和「执行力」等。由于我们非常喜欢各种标语和口号，所以早就对这些名词熟视无睹，把它们当做是和「大力发展经济」一样的空话套话。我以前特别讨厌这种大的概念，它们更多是所谓「成功人士」用来说教的招牌，完全无法给出任何实际意义上的指导。不过最近我的想法发生了一些转变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从五月份到现在的三个多月，我一直在利用业余时间做一个稍有规模的网站，也正是在这一段时间里我对生产力和创造力有了新的认识。它们在做一件东西的时候都不可或缺，也都需要培养和锻炼，但它们之间也有非常矛盾的地方。一个有着很高生产力的人不一定有很好的创造力，反之亦然；生产力所需要的素质可能正是创造力的天敌。掌握它们之间的平衡是一件非常困难的事情。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;&quot;&gt;生产力&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;因为我们的祖国是一个社会主义国家，所以很早的时候我们就开始学习什么是「生产力」，但这里说的「生产力」和马克思主义理论中的「生产力」不一样，它和「工作效率」的意思更接近。为了能更好地完成一件事情，我们经常会去研究各种工具，想法设法节省时间，所有可以提高生产力的方法都会受到欢迎。生产力对于公司来说意味着更大的效益，对于个人来说则意味着可以创造更多东西。正因为如此，我们才会创造出那么多的工具，发明出各种管理方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;培养生产力是一件有迹可循的事情，一个人的成功可以复制到另外一个人身上，这也让教育成为可能。如果你想要锻炼肌肉，那么就按照科学的方法去健身和饮食，然后就可以达到你想要的效果；如果你想要提高编程的效率，那么就多看文档并且多做练习，一段时间之后肯定会比以前高效。在任何事情上，你都可以通过科学的、正确的学习和训练来提高生产力。你可以不必那么聪明，只要足够自律，并且持之以恒。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;创造力&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;相对于生产力而言，「创造力」就神秘多了，也更能引起大家的兴趣，从琳琅满目的关于「创新」和「创造性思维」的书中就略见一斑。在开始创造一件东西的时候，你可能只是头脑中有一个模糊的想法，需要不断地摸索才能逐渐看清楚它的样子。只有创造力才能产生好的想法，赋予想法具体的形式，在摸索的过程中做出比较好的选择。有意思的是，很多富有创造力的人也不清楚自己的创造力从何而来，当他们试图表达的时候反而又给它蒙上了一层厚厚的面纱。一个艺术家可能会谈及他的创作过程以及生活习惯，仿佛那些是创造力的来源，但实际上可能只是艺术家本人的误解，真正重要的东西被忽略了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非常遗憾，创造力没有办法&lt;strong&gt;直接&lt;/strong&gt;培养和学习，因为通向终点的道路并不清晰，不可能只看路标就顺利到达。如果你带着非常明确的目标去培养自己的创造力，结果更有可能是南辕北辙，越努力就离目标越远。创造力是一个「涌现」的过程，你要吸收足够多的东西才有可能让它发生。所以如果你真的想要提高创造力，就必须扔掉所有功利性的目的，让自己完全沉浸在好奇心和乐趣当中，去感受所有美好的东西。假设你想要做一个好的产品，如果你只是每天埋头研究各种产品理论，可能会没有什么创意；而如果你真正放轻松，经常去看喜欢的电影，听喜欢的音乐会，说不定就会无意中得到最重要的那个想法。创造力是一个太害羞的姑娘，只有在你真正轻松漫游和感受的时候她才会悄然而至。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;矛盾和平衡&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一开始，我们非常需要创造力，没有创造力我们就没有想法，根本不知道要做什么。等到想法确定形式清晰之后，我们就需要生产力帮我们一步一步实现它。只有创造力，想法就不会被完成，所有的东西都会沦为空想；只有生产力，我们就没办法提出一个好问题，而如果没有问题，那么解决问题的能力再强又有什么用呢？只有同时具备创造力和生产力的人才能创造出伟大的东西。但是，创造力和生产力需要的素质很不一样，甚至有点儿自相矛盾，很难在一个人身上同时看到。创造力需要的是激情、深刻和非常好的感受力，生产力需要的则是冷静、专注和足够的耐心。有激情的人容易兴奋也容易失落，情绪化非常严重，这是提高生产力的一个很大障碍。同样，专注对于生产力来说是好的，但如果太专注于一个方面就会失去丰富性，创造力也就不会「涌现」出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不能理解创造力和生产力的关系，我们就很容易责怪自己，也往往会顾此失彼，没办法掌握平衡。以我自己为例，我经常为自己的情绪化自责，一度认为如果没有情绪自己就可以创造出更多东西，而事实上正是因为那些情绪——或者说热情，我才会有创造东西的想法和欲望，才会有创造力。在创造了一些东西之后，我终于开始正确地对待自己身上的很多「缺点」，发现了它们的作用，也慢慢在创造力和生产力之间找到了平衡。无论是成为一个拥有无数好主意的空想家，还是成为一个效率极高的「机器」，都是失败者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愿我一直有创造的欲望和与之匹配的能力。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>物体的语言</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/07/23/the-language-of-the-objects.html"/>
   <updated>2012-07-23T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/07/23/the-language-of-the-objects</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;大二的时候为了提高自己的英语水平，我跑去选了一门英语系的专业课，想了解一下英语系同学的学习方法。这门课程叫做「口译」，每天上课就是跟着老师做口译练习，有时候老师会逐句播放英文句子然后让学生站起来翻译。作为一个外系学生，我几乎每次课都是在磕磕绊绊中过来的，当时我就很奇怪一件事情：很多英文长句有些同学听了之后立刻就可以做口译，而那个时候我还在纠结怎么把那么长的句子记住。难道是我反应太慢了？还是有其它原因？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;&quot;&gt;英语思维&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这个问题直到我后来偶尔了解到「英语思维」之后才有了答案。我不能很快地将英文长句口译出来并不是因为反应慢，而是因为我在听到英文长句的时候会下意识地先把它翻译成中文然后记住，而不是直接把英文内容「投射」到脑子里。中间的翻译环节导致了我无法很快地接收并理解英文表达的意思，而具有「英语思维」的人则可以直接理解英文。「中式英语」的产生也是因为不具备「英语思维」，比如我们想要表达「当她听到这个的时候很开心」会这么说：”When she heard this she was happy”, 但实际上应该这么说：”She was happy when she heard this” ，这种英语经常会让老外莫名其妙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以学好英语的重点在于如何建立「英语思维」。只有能用英语去思考，才可以用英语流利交流，不然就只能去分析语法、语义等要素，偏离了学习语言的真正目的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;物体的语言&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在学习设计的过程中，我发现在这个领域中也有和「英语思维」类似的「设计思维」存在。语言通过发声、或者书写下来通过文字符号来达到交流的目的，而设计则是通过字体、图像和色彩等元素来进行交流。我们首先学习的往往是各种元素表达的意思，比如圆形比方形柔软，红色代表热情等，然后利用这些知识去设计。但这种学习方式并不好，就像我们学习英语的时候只是去背熟语法规则和语义一样，并不能流利地表达自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们看到一张白纸的时候，会接收到什么信息？可能你大脑意识到的只是「白色」和「纸」这样两个概念，但实际上它向你传达了它的纹理、重量、触感甚至是味道。这些信息同时进入你的大脑并且被你所接收，只不过因为你对这样的物品习以为常不会意识到罢了。有人曾经对大脑损伤产生了认知障碍的人做过研究，他们拿起桌子上一张纸的时候会非常小心，用拇指和食指小心翼翼地把它捏起来。为什么他们不能毫不费力地抓起来呢？因为他们的大脑无法从纸张的纹理、材料和其它元素中获取重量的信息，而普通人看到纸张之后大脑中关于「一张纸很轻」的信息会下意识被唤醒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物体的语言比人类的语言复杂得多，它不仅传达当前的信息，还会唤醒你潜意识中已经存在的相关信息。人类的语言只能被顺序地接收并理解，聆听和阅读都只能一个字一个字地进行；物体的语言是并发式的，造型、颜色和纹理几乎是同时传达给大脑，同时你或许还可以触摸它获得触感，用鼻子捕捉气味。所有这些信息都无法完美地抽象成人类的语言，所以想要真正理解红色就只能不断地去看它、感受它，而不是去熟读书本上写的红色代表什么意思。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;像物体一样去表达&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;作为一个创造者，必须要通过自己创造的东西去表达，而不是通过人类的语言去表达。在创造东西的时候，你必须学会使用物体的语言，而不是把人类的语言「翻译」过去做成一个东西。通过「翻译」做出的东西往往会比较苍白，不能表达一个物体真正应该包含的信息。那么如何才能学会物体的表达方式呢？那就需要尽量不要通过人类的语言去理解物体，而应该直接去看、去触摸、去闻……用尽一切感官去接收物体表达的信息，只有这样才能真正明白一种颜色可以激发什么样的感觉，一种纹理可以唤醒什么样的触觉，然后在创造的时候就会做出合适的选择，就好像想要问别人名字的时候自然而然就会说出 “What’s your name?” 那样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这种表达练习，包豪斯的约翰·伊顿（Johannes Itten）有很精彩的实践，例如他在课堂上教学生「圆形」这种基本形式的时候，会请学生站起来，「挥动手臂做转圈练习，直到整个身体轻松自如地投入运动。先做左臂练习，再做右臂练习，然后双臂齐动，可以同一方向或相反方向。这样学生便体验到，圆是一种不断运动的环行线。接着，他们必须全神贯注地静默，用心去认真体验圆，只有在这时，才能落笔把圆画在纸上。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们看到一个物体的时候，会把它当做一个物体来对待，就好像对待日常生活中无处不在的物体一样，而不会把它当做一个人。所以，只有物体使用它自己的语言清楚地表达自己的时候，它才会得到认同，创造者才会得到承认。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造者的手应该比嘴更会说话。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>从学习到创造</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/06/25/from-learning-to-creating.html"/>
   <updated>2012-06-25T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/06/25/from-learning-to-creating</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;随着互联网的发展，获取信息和知识变得前所未有地方便和简单，每天都有无数人在网站上分享他们的知识，也有越来越多的大学开始免费发布它们的课程资源。只要你愿意学习并且善用工具，足不出户便几乎可以自学所有的东西。但是，为什么拥有知识的人越来越多，创造者和好的作品却依然那么少呢？最近我一直在思考这个问题，想要找出提高创造力的办法。我发现把知识转化成创造力至少需要三个阶段：学习知识；消化知识，把转化为技能或者思想；利用消化的东西去创造。每个阶段都困难重重，而且越往后阻碍就越多，大部分人出于懒惰都会在半路停下来，只有少数人会一直前行并成为真正的创造者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;&quot;&gt;学习&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;想要打造家具，必须先学习切割木料；想要创造一个移动应用，必须先学习编程。对知识的掌握和了解，是创造的最基本前提。学习的途径各种各样，我们去学校听老师讲课，在网上看视频教程，碰到问题就去图书馆或网上搜索资料。一开始的时候，学习往往显得很枯燥，你必须要搞懂许多之前没有听说过的概念和术语，试着用该领域的方式去思考。我们花费大量的时间去阅读和复习，然后才能真正掌握这些知识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们都有过这样的经验：一本书可能很厚，但从中学习到的知识却少得可怜。我们要看十本书甚至更多才可以学习到相当于一本书的知识，其它的知识对于我们来说就好像从未看到过一样。可能是因为人的记忆力和认知能力有限，&lt;strong&gt;学习&lt;/strong&gt;到的东西和&lt;strong&gt;看到&lt;/strong&gt;的东西相比总是少得可怜，所以才有那么多人去研究如何提高学习效率，才会有各种教育方法的尝试。现在这个问题好像仍然没有什么好的解决方案，想要学习更多知识还是要尽可能地延长学习时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人会在这一个阶段苦苦挣扎，有的没有学习动力，有的学习能力不够强，这和教育方式以及每个人的资质都有很大关系。但是大部分人都还是会熬过这个阶段，学会想要学会的知识。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;转化&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;以前去参加讲座，在提问环节的时候经常会碰到这样的提问者：他不会直接提出自己的问题，而是先引经据典表达一通，标准句式为「XX（某名人） 说过……」 或者 「《XXX》（某经典图书）里面提到过……」，让在场的观众和嘉宾都很头痛。这样的人一直让我觉得很奇怪，他们的知识储备确实让人佩服，但那些知识又并不属于他，拥有那么多知识非但没有让他们变得更好，还比普通人更加迂腐和无趣。正是这样的人让我意识到读书多不总是一件好事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个人的肠胃不太好，食物的营养就难以充分吸收，这个时候要做的是增强肠胃的消化能力，而不是吃更多营养丰富的食物。学习也是一样。如果你读了很多书都没有能把书中的观点融入到自己的思想当中，那么就应该在思考和理解能力方面下功夫，而不是读更多的书。很多人就是一味往自己的大脑里塞各种知识而不愿意停下来消化，结果就变成一个精神上的「消化不良症」患者。可惜的是，肠胃的消化不良很容易察觉，精神上的消化不良却难以自知，因为自己可以不断从学习中得到成就感和虚荣心的满足，其他人也不会觉得学习是一件坏事。在这个可以接触到无限信息的时代，这样的人可能会永远只满足于用知识填满自己，变成一个无所不知的「知道分子」。「知道分子」除了爱卖弄知识外，大体上也是个很有用的人，是周围朋友的「生活小助手」，只可惜没办法成为创造者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正聪明的人都不会甘于做一个「知道分子」，他们在学习到知识以后更注重如何把知识变成自己的思想和技能，而不只是肤浅地去理解或者拿去卖弄。他们的知识储备和阅读量可能并不是那么丰富，但他们会尽量榨干他们读过的每一本书中的营养。他们和「知道分子」的一个很重要的区别就是他们更乐于享受闲暇，而不总是马不停蹄地给自己塞各种知识。孔子早就说过：「学而不思则罔，思而不学则殆。」 只有闲暇的时候才可以思考，才有可能把别人的观点和知识融入到自己心中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果把思想比作河流的话，那么我们自己的思想就是&lt;strong&gt;主干河流&lt;/strong&gt;，其他人的思想再伟大也只是一条&lt;strong&gt;支流&lt;/strong&gt;。我们需要做的是引导其它支流到主干，使主干在保持自己方向的同时越来越强大，而不是让支流把主干河流冲断或者拐到其它方向。把知识转化成思想和技能的效率也很低，可能比学习知识的效率还要低，需要很长时间的不断思考才能有所得。值得庆幸的是，一旦转化成功你获得的就不只是知识，还有它们升华而成的思想和品味。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;创造&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有了知识、思想、品味和技能之后好像理所当然就可以创造出好的作品，而事实上它们只是前提条件，和好的作品之间还有一个巨大的鸿沟。这个鸿沟就是「创造」本身。很多东西并不能通过语言和文字准确地传达，所以你不可能从书本、视频和别人的经验那里习得关于创造的一切，你必须亲自去创造才能真正了解创造的本质。那些你的眼睛和大脑没有学习到的东西，你的身体会在创造过程中习得，并且了解得更深刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吊诡的是，那些努力学习知识并成功转化成自身思想和技能的人，反而不再愿意去创造。他们更乐意去判断和批评。这些人都是一些非常聪明的人，他们有思想和品味，分析事物观点独到且往往一针见血。光凭这些他就可以得到很多人的认同和赞赏，过上不错的生活。这种生活很有吸引力，因为创造总是要比空谈辛苦。这种聪明还让他们误以为自己有一种超常的洞察力，可以在一开始就看到事情的结果，进而失去了创造的动力：既然已经知道结果如何，再去做有什么意思呢？他们不知道真正完成一件作品和空想有本质的区别，所以很多时候这些聪明人反而不如比他们笨拙的人有创造力。那些笨拙的人品味和能力都没有那么优秀，但是他们更愿意一步一步脚踏实地去创造，最后的作品虽然不够好，却比那些空想强太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造的另外一个强大的敌人是「完美主义」，聪明人更容易被它打败。聪明人一般品味都不错，而且他在学习知识的过程中已经看到过很多前人创造的伟大作品，在还不知道创造的艰辛之前，他很容易就会下意识地把那些伟大作品当做自己的努力标准：以后要做出比那些更好的东西，至少要差不多。当他真正开始着手创造，就会发现原来创造是那么困难，自己是那么笨拙，可能拼命努力也无法做出以前认为自己应该做出的作品。这种突如其来的打击非常巨大，他可能会非常沮丧，甚至会就此放弃创造的念头，转去做一个评论家。而也就是在这个时候，他才发自内心真正体会到那些伟大作品的伟大之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，无论你多么聪明和有天赋，也不可能在一开始就创造出自己理想中的作品。你的品味越好，创造出的东西和你理想中的完美之间的鸿沟就越巨大。在认清这个事实之后，你要做的并不是知难而退，而是从心里接受这一切，然后踏踏实实地去下之前嗤之以鼻的笨功夫。只有这样，你的作品才能不断变得更好，向你理想中的样子不断迈进。尽管可能永远都不会对自己的作品满意，但你清楚知道每一次的创造都比上一次更趋于完美，这样的你才有资格被称作创造者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_4&quot;&gt;总结&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;把书本、视频等上面的信息转化成自己的知识很难，转化率很低；把学习到的知识转化成自己的思想和技能也很难，转化率更低；有了思想和技能之后还要可以持之以恒、容忍不完美并且耐得住寂寞，聪明人往往不愿意为难自己。经过这样的层层筛选，最后能成为创造者的人很少。更为残酷的是，在这些创造者当中也未必可以诞生出真正好的作品，天分和运气都是无法强求的东西（人类还真是可怜）。不过，我还是愿意相信：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;THE FUTURE BELONGS TO THE FEW OF US STILL WILLING TO GET OUR HANDS DIRTY.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来属于我们当中那些仍然愿意弄脏自己双手的少数人。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>健身和创造力的培养</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/06/10/body-building-and-creativity.html"/>
   <updated>2012-06-10T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/06/10/body-building-and-creativity</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;去年一月份到了现在的公司之后，因为工作安排得很合理，生活忽然变得很有规律，我惊讶地发现原来程序员也可以不必每天加班并且拥有自己的生活。当时我对创业的憧憬刚刚破灭，也没有其它具体的目标，就决定趁这个机会把身体好好锻炼一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前我对健身有点儿排斥甚至不屑一顾，深深觉得「现代人宁愿坐电梯也不愿意爬楼梯，然后把节省下来的时间花在健身房里，真是可笑」，直到后来办过一张健身卡，在赠送的教练课程中才发现它其实并不是我想象中那么肤浅。于是这次健身我就抱着「要学就专业地学」的态度，直接请了一个私人教练，认真学习了所有和健身有关的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正式健身到现在已经有近十个月了，尽管还没有练到八块腹肌的程度，但身体素质提高了很多，也发现健身和培养创造力有非常多的共通之处，在这里分享一二。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;&quot;&gt;持之以恒&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;教练刚开始帮我制订计划的时候问我：「你平时每周来几次健身房？」我回答说：「每周两次」教练听了之后说：「这样不行。你以后尽量每天都来，然后器械练习和有氧运动交替进行。」之后的几个月我坚持做到每周去五次，下班之后吃过饭就去，然后锻炼一个小时左右回家。一开始的时候还有新鲜感和不少热情，但两个星期之后就完全变成了机械运动，你必须不断地告诉自己不许偷懒才能在下班之后用意志控制身体往健身房的方向走，有时候真有种想吐的感觉。这种「行尸走肉」的情况只有等到你看到自己的胸肌和腹肌发生了变化的时候才会改善，然后健身才开始有一点乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种情况和创造的过程非常类似。当你一开始有一个想法的时候会非常开心，满脑子都在想如何实现它。而当你开始着手创造，所有非创造性的部分和肮脏的细节都会逐渐浮现，热情和兴趣也会逐渐减少，这个时候如果不能坚持下来，那么你就没有机会看到自己的「腹肌」发生变化。所以，无论如何请完成它，请把自己挖的坑认真填完。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_2&quot;&gt;不断给自己「小小的」挑战&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;做过力量训练的人都知道，如果每次的重量你都可以轻松做完动作，你的力量永远都不会得到提高；如果你不顾自己的能力把重量加到最大，不但没办法完成动作，还可能发生危险。所以正确的做法是：每次的重量都要让自己觉得有点儿吃力，但勉强可以做完。作为有着各种缺点的人类，我们都更倾向于活在自己觉得舒服的区域，不愿意给自己压力和挑战，这个时候教练的作用就发挥了出来：他会把挑战强加给你，然后在旁边提供一些保护，在你实在无法完成动作的时候帮助你完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在创造东西的时候往往没有教练，甚至连同伴都没有，在做选择的时候就很容易倾向那个让自己更舒服的选项。有些功能实现之后可能会极大地增强用户体验，但你想要偷懒就会告诉自己说「其实用户没那么在乎啦」；有些技术学习之后对提高生产力帮助很大，但学习新东西总会遇到很多问题，因为怕麻烦你可能就会找出各种理由来逃避。所以在一开始做练习的时候，不妨每次做选择都选比较困难麻烦比较多的那个，虽然你会觉得很疼，肌肉撕裂的那种疼，但这样做才会有成效。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;_3&quot;&gt;全面发展&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;很多人都对健身有误解，比如说他们会觉得想要八块腹肌就每天狂练腹肌，然后就可以获得自己想要的「完美身材」。事实上，如果只是锻炼腹肌而没有辅助做一些背部和其它部位的练习，腹部肌肉的强度会和背部失去平衡，时间长了之后你的腹部肌肉就会拉着你的身体前倾，变成驼背。同样，如果只是练习上半身的肌肉完全不锻炼腿部，那么上半身练习到一定程度之后也不会再有太大进步，因为你腿部的血管还是那么细，无法及时供应上半身的充血。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正确的训练方式是周期性循环锻炼全身的肌肉，可以有侧重点，但每个部位都要练习到。虽然并不是每个人都想要练成「肌肉男」，但大部分人健身的目的都是想要有一个好身材。一个好身材可不只是杂志封面上给大家看到的八块腹肌和两块胸大肌，它需要所有部位的全面锻炼，需要全身肌肉的均衡发展，一个只有八块腹肌却细胳膊细腿的身材只会让人觉得奇怪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，只是训练也没有办法增肌，还必须严格控制饮食。健身期间一定要多吃高蛋白的食物，少吃脂肪含量高的食物。教练当时专门给我制订了饮食计划，比如早餐一定要吃，至少吃四个蛋清，最好喝一些粥，还可以吃一些脂肪含量比较低的东西。现在我每天的早餐都是面包和蜂蜜，有时候觉得自己比小熊吃得都好。有一段时间为了锻炼力量，我每天中午都要吃半斤牛肉，当时真是有点儿吃不消，不过这样控制饮食的效果非常明显，肌肉含量一下就上去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，在创造的时候，绝不是把一方面做好就可以了。比如说当你创造一个互联网产品，你要为它起名字写文案，这里需要的是文字能力；你要为它设计界面，这里需要的是设计能力；你需要为它写代码，这里需要的是编程的能力……当你在很多方面都做到均衡的时候，你才能创造一个「好身材」，而不是一个只有腹肌的怪物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人可能觉得什么都学最后会导致「全面平庸」，学习太多东西确实有失去重点到最后什么都没学会的危险。但想想看吧，你健身的时候并没有把控制饮食当做一个负担，因为你的目标在于更好地健身，这个目标会帮助你避免在控制饮食方面走得太远。创造也是一样，「创造」这个目的会帮助你「收敛」学习的范围和过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我已经完全养成了健身的习惯，即便最近不想花太多时间在上面，也会保持每周两次的频率。它不仅可以保持身材，还能锻炼意志力，希望我可以一直保持这个习惯。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>重新开始记录</title>
   <link href="http://blog.zhuoqun.net/2012/06/06/reborn.html"/>
   <updated>2012-06-06T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.zhuoqun.net/2012/06/06/reborn</id>
   <content type="html">
&lt;p&gt;几个月之前，因为觉得自己总是说的多做的少，我关闭了写了 5 年多的博客，想通过这种方式尽可能地减少干扰，强迫自己把更多的精力用来创造东西。这一段时间以来，我努力做了许多尝试，想法设法提高自己的创造力，虽然并没有做出什么让自己满意的产品，但已经深深体会到创造的甘苦。无论你创造的产品有多么微不足道，如果你不投入全部的热情，也没有办法把它做得足够好。你必须要对细节有足够深入的了解和思考，才能让它看起来在所有方面都很自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造一个产品需要做很多事情，你需要为它起一个好的名字，一个好名字才能让人印象深刻；你需要对产品的功能深思熟虑，太多的功能只会让它失去重点；你需要对界面设计有一些了解，界面就是产品的脸；你需要对产品的交互敏感，好看的产品不一定好用；你需要熟练掌握所有技术，尽管可能并不精通，但至少可以&lt;strong&gt;完成&lt;/strong&gt;一个产品；最重要的是，你要有足够的耐心，不然就无法应付那些琐碎的细节和那些没有什么创造性的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我所喜欢的并不是创造所需要的这些技能，成为一个十项全能的超人并没有什么吸引力。对于我来说，创造的迷人之处在于：这些看上去毫不相干的不同领域的技能融入到一个东西里之后却表现出非常一致的美，这种美包含了如此多的信息以至于让人无法用语言说明却深深陶醉其中。创造在给予我成就感的同时，也让我发现了一种语言和文字之外的表达方式，它不仅更丰富，而且必须用心才能看到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你对一个东西了解不多的时候，往往可以轻松地把它描述出来，随着对事物的理解越来越深刻，反而觉得表达越来越困难，因为你的归纳能力和表达能力并没有随着感受力一起成长。今天之所以决定重新开始记录就是因为这个原因。我要藉由文字表达来帮助自己思考，同时也把自己的心得、体会以及遇到的问题分享出来，希望可以对其他人有所帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，非常感谢 &lt;a href=&quot;http://jekyllbootstrap.com/&quot;&gt;Jekyll Bootstrap&lt;/a&gt; 和 &lt;a href=&quot;http://twitter.github.com/bootstrap/&quot;&gt;Twitter Bootstrap&lt;/a&gt; ，它们是如此简洁并充满美感，是我重新写博客的动力之一。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
